{"corresTable": {"U": [[495, 500, 503, 504, 506, 516, 526, 527, 531, 545, 555, 563, 564, 568, 573], [486, 487, 488, 492, 493, 502, 505, 507, 508, 509, 510, 511, 512, 515, 519, 521, 522, 523, 524, 530, 532, 533, 534, 535, 536, 537, 538, 541, 542, 543, 544, 546, 547, 549, 551, 552, 553, 554, 556, 558, 559, 560, 561, 562, 565, 566, 567, 570, 571, 574, 575], [485, 489, 490, 491, 494, 496, 497, 498, 499, 501, 513, 514, 517, 518, 520, 525, 528, 529, 539, 540, 548, 550, 557, 569, 572, 576, 577]], "H": [[233, 234, 236, 237, 238, 241, 242], [230, 231, 232, 235, 239, 240, 243, 244], []], "W": [[581, 582, 583, 584, 586, 587, 588, 589, 590, 591, 593, 594, 595, 599, 601, 610, 624, 625, 627, 634, 636, 641, 642, 644, 645, 646, 651, 654], [578, 579, 580, 585, 592, 596, 597, 598, 600, 603, 604, 605, 606, 607, 609, 611, 612, 613, 614, 615, 621, 623, 626, 628, 631, 632, 635, 637, 638, 639, 640, 647, 649, 653, 656, 657, 660, 665, 671, 672], [602, 608, 616, 617, 618, 619, 620, 622, 629, 630, 633, 643, 648, 650, 652, 655, 658, 659, 661, 662, 663, 664, 666, 667, 668, 669, 670]], "L": [[253, 257, 259], [249, 250, 251, 254, 255, 256, 258, 260, 261, 262, 263], [245, 246, 247, 248, 252]], "E": [[123, 125, 129, 130, 133, 134, 135, 136, 140, 151, 152, 153, 154, 156, 162, 173, 184], [110, 111, 112, 113, 114, 115, 116, 117, 118, 119, 120, 121, 122, 124, 126, 127, 128, 131, 137, 138, 139, 141, 148, 150, 155, 157, 158, 159, 160, 164, 166, 167, 168, 169, 171, 172, 174, 178, 181, 185, 186, 194], [132, 142, 143, 144, 145, 146, 147, 149, 161, 163, 165, 170, 175, 176, 177, 179, 180, 182, 183, 187, 188, 189, 190, 191, 192, 193]], "G": [[195, 197, 204, 218], [198, 199, 201, 207, 208, 209, 210, 211, 212, 213, 216, 221, 224, 225, 226, 227, 228, 229], [196, 200, 202, 203, 205, 206, 214, 215, 217, 219, 220, 222, 223]], "R": [[328, 331, 345, 346, 347, 348, 349], [327, 329, 330, 332, 333, 334, 335, 337, 338, 339, 341, 342, 343, 344, 350, 352], [336, 340, 351]], "X": [[673, 676, 677, 678, 680, 682, 683, 694, 702, 705, 706, 707, 708], [674, 675, 679, 681, 684, 685, 686, 689, 691, 692, 693, 695, 696, 697, 698, 699, 700, 701, 703, 704, 709], [687, 688, 690]], "A": [[10, 12, 23, 24, 43, 46, 60, 61, 63, 85, 86, 88, 89, 90, 91, 94, 95, 96, 97, 98, 99, 100, 101, 102, 109], [0, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 11, 13, 14, 15, 16, 18, 20, 21, 22, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 33, 34, 35, 36, 37, 38, 40, 44, 45, 47, 48, 49, 50, 53, 54, 55, 56, 57, 58, 59, 62, 64, 66, 67, 68, 69, 70, 71, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80, 81, 82, 84, 87, 92, 93, 103, 104, 105, 106, 107, 108], [1, 17, 19, 32, 39, 41, 42, 51, 52, 65, 72, 73, 83]], "N": [[264, 268, 269, 272, 274, 279, 280, 283, 286, 291, 293, 296, 306, 311, 312, 313, 315, 316, 317, 318, 319, 320, 321, 324, 326], [267, 275, 276, 281, 288, 289, 290, 294, 295, 297, 298, 299, 302, 303, 304, 305, 307, 309, 310, 314, 322, 323], [265, 266, 270, 271, 273, 277, 278, 282, 284, 285, 287, 292, 300, 301, 308, 325]], "S": [[357, 359, 360, 361, 362, 364, 365, 366, 367, 368, 369, 397, 404, 409, 411, 412, 419, 425, 440, 475, 476, 477, 478, 479, 480, 482], [353, 354, 355, 356, 358, 370, 371, 372, 373, 375, 376, 377, 378, 379, 380, 381, 382, 383, 384, 386, 387, 388, 389, 390, 391, 392, 393, 394, 395, 396, 398, 405, 407, 408, 413, 414, 415, 416, 417, 418, 424, 426, 427, 428, 429, 430, 431, 432, 433, 434, 435, 436, 437, 455, 456, 457, 458, 459, 466, 467, 468, 471, 481, 483], [363, 374, 385, 399, 400, 401, 402, 403, 406, 410, 420, 421, 422, 423, 438, 439, 441, 442, 443, 444, 445, 446, 447, 448, 449, 450, 451, 452, 453, 454, 460, 461, 462, 463, 464, 465, 469, 470, 472, 473, 474, 484]]}, "date": "21/07/2016", "catDistrib": [["L", "NR"], ["E", "GH"], ["E", "GH"], ["U", "WX"], ["U", "WX"], ["S"], ["S"], ["A"], ["A"], ["A"]], "version": "1.0", "questions": [{"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "12h"}, {"pts": "6", "text": "14h"}, {"pts": "-6", "text": "16h"}], "code": "A100B", "parapente": true, "question": "Par une belle journ\u00e9e d'\u00e9t\u00e9, la temp\u00e9rature maximum sera atteinte \u00e0 (heures solaires)"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la base des cumulus"}, {"pts": "3", "text": "une couche d'inversion"}, {"pts": "-6", "text": "un changement brutal dans la direction du vent"}, {"pts": "3", "text": "le caract\u00e8re stable de la masse d'air"}], "code": "A101M", "parapente": true, "question": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne bloquant le d\u00e9veloppement des ascendances en altitude est en g\u00e9n\u00e9ral :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un vent tr\u00e8s fort"}, {"pts": "3", "text": "un vent de force moyenne"}, {"pts": "3", "text": "un r\u00e9chauffement important au niveau du sol"}, {"pts": "0", "text": "pas de vent du tout"}], "code": "A102B", "parapente": true, "question": "Indiquez les facteurs favorisant la convection :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "inf\u00e9rieure"}, {"pts": "6", "text": "sup\u00e9rieure"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e9gale"}], "code": "A103B", "parapente": true, "question": "Une bulle d'air s'\u00e9l\u00e8ve si sa temp\u00e9rature par rapport \u00e0 l'air ambiant est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "les zones urbanis\u00e9es"}, {"pts": "-6", "text": "les for\u00eats"}, {"pts": "2", "text": "les zones rocailleuses"}, {"pts": "2", "text": "les zones s\u00e8ches"}], "code": "A104B", "parapente": true, "question": "Les zones favorables au d\u00e9clenchement de la convection sont en g\u00e9n\u00e9ral :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "4", "text": "renforce les brises de pente et de vall\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "permet d'exploiter la brise de pente loin du relief"}, {"pts": "2", "text": "rend la brise de pente irr\u00e9guli\u00e8re"}], "code": "A105B", "parapente": true, "question": "Le d\u00e9clenchement des thermiques :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "peuvent se pr\u00e9senter sous forme de bulles ou de colonnes"}, {"pts": "-6", "text": "montent toujours verticalement"}, {"pts": "2", "text": "se d\u00e9clenchent souvent sur des sols contrast\u00e9s"}, {"pts": "2", "text": "sont en g\u00e9n\u00e9ral entour\u00e9es de descendances"}], "code": "A106B", "parapente": true, "question": "Les ascendances thermiques :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "\u00eatre mat\u00e9rialis\u00e9 par un cumulus bourgeonnant"}, {"pts": "-6", "text": "\u00eatre mat\u00e9rialis\u00e9 par un voile de stratus"}, {"pts": "2", "text": "\u00eatre d\u00e9vi\u00e9 par le vent"}, {"pts": "2", "text": "ne donner lieu \u00e0 aucune mat\u00e9rialisation"}], "code": "A107B", "parapente": true, "question": "Un thermique peut :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "permet un gain minimum de 1000m"}, {"pts": "-6", "text": "est dangereux pour nos ailes"}, {"pts": "6", "text": "n'est pas coiff\u00e9 par un cumulus"}, {"pts": "-6", "text": "ne se forme que dans une couche d'air \u00e0 tendance stable"}], "code": "A108B", "parapente": true, "question": "Un thermique pur ou bleu :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d'inversion des brises de pente le soir"}, {"pts": "-6", "text": "d'inversion des brises de vall\u00e9e le soir"}, {"pts": "6", "text": "d'ascendances plut\u00f4t douces, le soir, sur des zones g\u00e9n\u00e9ralement peu propices pendant la journ\u00e9e"}], "code": "A109B", "parapente": true, "question": "La restitution est un ph\u00e9nom\u00e8ne :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "\u00e0 l'\u00e9tage inf\u00e9rieur"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'\u00e9tage moyen"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur"}], "code": "A10V", "parapente": true, "question": "Stratus, stratocumulus et cumulus appartiennent g\u00e9n\u00e9ralement :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "le soir"}, {"pts": "-6", "text": "le matin au centre de la vall\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "au centre des vall\u00e9es toute la journ\u00e9e"}], "code": "A110B", "parapente": true, "question": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne de restitution se rencontre en g\u00e9n\u00e9ral :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'\u00e9tage inf\u00e9rieur seulement"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'\u00e9tage moyen seulement"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur seulement"}, {"pts": "6", "text": "\u00e0 plusieurs \u00e9tages \u00e0 la fois"}], "code": "A11V", "parapente": true, "question": "Cumulonimbus et nimbostratus appartiennent :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "est fixe par rapport au sol"}, {"pts": "-6", "text": "indique une absence de vent"}, {"pts": "-6", "text": "est d\u00fb \u00e0 une ascendance thermique"}, {"pts": "3", "text": "est d\u00fb \u00e0 une ascendance dynamique"}], "code": "A12B", "parapente": true, "question": "Un nuage orographique :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "se d\u00e9veloppent horizontalement"}, {"pts": "-6", "text": "caract\u00e9risent des couches plut\u00f4t instables"}, {"pts": "-6", "text": "se d\u00e9veloppent verticalement"}, {"pts": "3", "text": "caract\u00e9risent des couches plut\u00f4t stables"}], "code": "A13B", "parapente": true, "question": "Les nuages de type stratus :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "se d\u00e9veloppent verticalement"}, {"pts": "3", "text": "caract\u00e9risent des couches plut\u00f4t instables"}, {"pts": "-6", "text": "se d\u00e9veloppent horizontalement"}, {"pts": "-6", "text": "caract\u00e9risent des couches plut\u00f4t stables"}], "code": "A14B", "parapente": true, "question": "Les nuages de type cumulus :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "les stratus sont constitu\u00e9s de cristaux de glace"}, {"pts": "3", "text": "les cirrus sont constitu\u00e9s de cristaux de glace"}, {"pts": "-6", "text": "les nimbostratus donnent des chutes de gr\u00ealons"}, {"pts": "3", "text": "les cumulonimbus sont constitu\u00e9s de gouttes d'eau et de cristaux de glace"}], "code": "A15B", "parapente": true, "question": "Cochez les affirmations exactes"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "d\u00e9signe la possibilit\u00e9 du d\u00e9veloppement d'une ascendance dans un air plut\u00f4t stable"}, {"pts": "-6", "text": "d\u00e9signe l'impossibilit\u00e9 d'une ascendance \u00e0 s'\u00e9lever"}, {"pts": "-6", "text": "implique que la masse d'air soit plut\u00f4t instable"}, {"pts": "3", "text": "implique que la masse d'air soit plut\u00f4t stable"}], "code": "A16M", "parapente": true, "question": "L'instabilit\u00e9 conditionnelle"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le Ns est accompagn\u00e9 d'un orage et le Cb d'un halo"}, {"pts": "6", "text": "le Ns donne de la pluie continue et le Cb des pluies orageuses, des \u00e9clairs et des vents forts tourbillonnants"}, {"pts": "-6", "text": "le Ns donne des averses violentes, le Cb de la pluie continue"}], "code": "A17B", "parapente": true, "question": "Les signes distinctifs du Cumulonimbus et du Nimbostratus sont :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "lorsque la convection est install\u00e9e et que le vent augmente avec l'altitude"}, {"pts": "-6", "text": "lorsque le vent est nul"}, {"pts": "-6", "text": "lorsque la basse couche est stable"}], "code": "A18M", "parapente": true, "question": "Les rues de nuages se produisent g\u00e9n\u00e9ralement :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "rotors d'onde de ressaut"}, {"pts": "-6", "text": "stratus"}, {"pts": "3", "text": "\u00e0 l'interface d'une couche d'inversion recouvrant une masse d'air g\u00e9n\u00e9rant des ascendances"}], "code": "A19B", "parapente": true, "question": "On peut rencontrer des turbulences dangereuses pour le vol libre dans les ph\u00e9nom\u00e8nes observ\u00e9s suivant :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "augmenter sa temp\u00e9rature"}, {"pts": "6", "text": "diminuer sa temp\u00e9rature"}, {"pts": "-6", "text": "abaisser son altitude"}], "code": "A1B", "parapente": true, "question": "Pour amener une particule d'air \u00e0 saturation en humidit\u00e9, il faut :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "strato-cumulus"}, {"pts": "4", "text": "cumulonimbus"}, {"pts": "2", "text": "nuages de rotors"}], "code": "A20B", "parapente": true, "question": "Parmi les nuages ci-dessous, les plus dangereux pour le vol libre sont les :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "dessous"}, {"pts": "2", "text": "dedans"}, {"pts": "2", "text": "\u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres autour"}], "code": "A21V", "parapente": true, "question": "Un cumulonimbus est dangereux :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "ils engendrent de violentes turbulences"}, {"pts": "2", "text": "ils sont le si\u00e8ge d'ascendance puissantes pouvant aspirer l'aile \u00e0 l'int\u00e9rieur du nuage"}, {"pts": "2", "text": "ils engendrent des brises au sol rendant l'approche et l'atterrissage probl\u00e9matiques"}], "code": "A22V", "parapente": true, "question": "Les cumulonimbus sont dangereux car :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "nimbostratus, altostratus et cumulonimbus"}, {"pts": "-6", "text": "stratus"}, {"pts": "6", "text": "cumulus"}, {"pts": "-6", "text": "cirrocumulus, nimbostratus et stratocumulus"}], "code": "A23B", "parapente": true, "question": "Les nuages favorables aux vols de performances sont les :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "cumulonimbus"}, {"pts": "3", "text": "nimbostratus"}, {"pts": "-6", "text": "cumulus"}], "code": "A24B", "parapente": true, "question": "Parmi les nuages ci-dessous, certains produisent g\u00e9n\u00e9ralement des pr\u00e9cipitations :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "0", "text": "il va y avoir du brouillard cette nuit"}, {"pts": "-6", "text": "un cumulonimbus est en cours de formation"}, {"pts": "-6", "text": "la convection thermique va se renforcer car l'atmosph\u00e8re se r\u00e9chauffe"}, {"pts": "6", "text": "un front chaud arrive, il va probablement pleuvoir"}], "code": "A25B", "parapente": true, "question": "Le ciel est progressivement envahi par des cirrus de plus en plus denses, puis par un voile de cirrostratus de 7/8 :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "caract\u00e9ristique du beau temps qui va durer"}, {"pts": "-6", "text": "le signe de la pr\u00e9sence d'altocumulus"}, {"pts": "4", "text": "le signe de la pr\u00e9sence de cirrostratus"}, {"pts": "2", "text": "le signe d'une d\u00e9gradation prochaine du temps"}], "code": "A26B", "parapente": true, "question": "Un halo autour de la lune ou du soleil est souvent :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "cirrostratus"}, {"pts": "-6", "text": "cumulus"}, {"pts": "3", "text": "altostratus"}, {"pts": "-6", "text": "cumulonimbus"}], "code": "A27B", "parapente": true, "question": "Parmi ces nuages, certains annoncent l'arriv\u00e9e d'un front chaud :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "sans vent ou par vent tr\u00e8s faible"}, {"pts": "-6", "text": "lors de l'arriv\u00e9e d'une masse d'air chaude sur un sol froid"}, {"pts": "4", "text": "lorsque le sol se refroidit par une nuit claire"}], "code": "A28B", "parapente": true, "question": "Le brouillard de rayonnement se forme :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "sans vent"}, {"pts": "6", "text": "lors de l'arriv\u00e9e d'une masse d'air chaude sur un sol froid"}, {"pts": "-6", "text": "lorsque le sol se refroidit par nuit claire"}], "code": "A29B", "parapente": true, "question": "Le brouillard 'advection se forme :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "A"}, {"pts": "-6", "text": "B"}, {"pts": "-6", "text": "C"}], "code": "A2M", "parapente": true, "question": "Trois masses d'air A, B, et C ont une temp\u00e9rature au sol de 15\u00b0. Le point de ros\u00e9e est respectivement de 14\u00b0, 10\u00b0 et 5\u00b0. Laquelle est la plus humide :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "est possible si un r\u00e9chauffement suffisant du sol est obtenu"}, {"pts": "-6", "text": "est impossible"}, {"pts": "3", "text": "peut se concentrer le long des pentes bien expos\u00e9es au soleil"}], "code": "A30B", "parapente": true, "question": "La convection dans un profil de masse d'air plut\u00f4t stable :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas mat\u00e9rialis\u00e9es"}, {"pts": "-6", "text": "sont tr\u00e8s faibles car l'atmosph\u00e8re humide est \u00e0 tendance stable"}, {"pts": "6", "text": "sont souvent mat\u00e9rialis\u00e9es par des nuages"}], "code": "A31B", "parapente": true, "question": "En atmosph\u00e8re humide, les ascendances :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "pression"}, {"pts": "-6", "text": "temp\u00e9rature"}, {"pts": "-6", "text": "humidit\u00e9"}], "code": "A32B", "parapente": true, "question": "L'hectopascal est une unit\u00e9 de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 la rotation de la terre sur elle-m\u00eame"}, {"pts": "6", "text": "au poids de la colonne d'air situ\u00e9e au dessus"}, {"pts": "-6", "text": "au r\u00e9chauffement solaire"}], "code": "A33B", "parapente": true, "question": "La pression atmosph\u00e9rique est due :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est visible (fines gouttelettes d'eau)"}, {"pts": "4", "text": "est invisible"}, {"pts": "2", "text": "existe partout dans la troposph\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "existe uniquement dans l'air maritime"}], "code": "A34B", "parapente": true, "question": "La vapeur d'eau :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est visible sous forme de bu\u00e9e blanche"}, {"pts": "-6", "text": "est pr\u00e9sente au sol certains matins sous forme de ros\u00e9e"}, {"pts": "6", "text": "est invisible"}], "code": "A35B", "parapente": true, "question": "La vapeur d'eau :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "du liquide au gazeux"}, {"pts": "2", "text": "du gazeux au solide"}, {"pts": "4", "text": "du gazeux au liquide"}], "code": "A36M", "parapente": true, "question": "Un changement d'\u00e9tat d\u00e9gage de la chaleur ; c'est celui :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "les niveaux des risques de pr\u00e9cipitation"}, {"pts": "6", "text": "les anticyclones et les d\u00e9pressions"}, {"pts": "-6", "text": "les niveaux de temp\u00e9ratures"}], "code": "A37B", "parapente": true, "question": "Les isobares sur une carte m\u00e9t\u00e9o montrent :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "des isobares espac\u00e9s"}, {"pts": "3", "text": "des vents plut\u00f4t faibles"}, {"pts": "-6", "text": "des isobares resserr\u00e9s"}, {"pts": "-6", "text": "des vents plut\u00f4t forts"}], "code": "A38M", "parapente": true, "question": "Un marais barom\u00e9trique est caract\u00e9ris\u00e9 par :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de vent fort"}, {"pts": "6", "text": "d'orage"}, {"pts": "-6", "text": "d'onde de ressaut"}], "code": "A39M", "parapente": true, "question": "Dans un marais barom\u00e9trique, il y a risque :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "la vapeur d'eau"}, {"pts": "2", "text": "les cristaux de glace"}, {"pts": "2", "text": "les gouttelettes d'eau"}], "code": "A3V", "parapente": true, "question": "Les \u00e9l\u00e9ments constitutifs d'un nuage sont :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "une zone o\u00f9 la pression atmosph\u00e9rique varie peu"}, {"pts": "-6", "text": "un axe de basses pressions"}, {"pts": "6", "text": "un axe de hautes pressions"}], "code": "A40B", "parapente": true, "question": "Une dorsale est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un axe de hautes pressions"}, {"pts": "6", "text": "un axe de basses pressions"}, {"pts": "-6", "text": "une zone o\u00f9 la pression atmosph\u00e9rique varie peu"}], "code": "A41B", "parapente": true, "question": "Un thalweg est :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "est plus l\u00e9ger que l'air froid"}, {"pts": "-6", "text": "tend \u00e0 descendre par rapport \u00e0 l'air froid"}, {"pts": "-6", "text": "se m\u00e9lange volontiers \u00e0 l'air froid"}], "code": "A42V", "parapente": true, "question": "L'air chaud :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "plus lourd"}, {"pts": "-6", "text": "plus l\u00e9ger"}, {"pts": "-6", "text": "identique"}], "code": "A43B", "parapente": true, "question": "Par rapport \u00e0 l'air chaud, \u00e0 pression et \u00e0 volumes \u00e9gaux l'air froid est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "diminue de 1\u00b0 par 100m"}, {"pts": "-6", "text": "augmente de 1\u00b0 par 100m"}, {"pts": "-6", "text": "reste constante"}], "code": "A44B", "parapente": true, "question": "Lorsqu'une particule atmosph\u00e9rique non satur\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve sans \u00e9changer de chaleur avec l'air ambiant, sa temp\u00e9rature :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "d\u00e9cro\u00eet plus lentement que si la particule contenait de l'air clair"}, {"pts": "-6", "text": "d\u00e9cro\u00eet plus vite que si la particule contenait de l'air clair"}, {"pts": "-6", "text": "cro\u00eet plus vite que si la particule contenait de l'air clair"}], "code": "A45B", "parapente": true, "question": "Lorsqu'une particule d'air nuageux est soulev\u00e9e, sa temp\u00e9rature :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "plut\u00f4t stable"}, {"pts": "-6", "text": "plut\u00f4t instable"}, {"pts": "-6", "text": "plut\u00f4t instable"}], "code": "A46B", "parapente": true, "question": "Dans une masse d'air sans nuages, la temp\u00e9rature est de 15\u00b0 C au sol et de 12\u00b0 C \u00e0 500m\u00e8tres. Cette tranche d'air est :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "+22\u00b0 \u00e0 500m / +18\u00b0 \u00e0 1000m d'altitude"}, {"pts": "-6", "text": "-2\u00b0 \u00e0 500m / -10\u00b0 \u00e0 1200 m d'altitude"}, {"pts": "6", "text": "+18\u00b0 \u00e0 500m / +22\u00b0 \u00e0 1000m d'altitude"}], "code": "A47M", "parapente": true, "question": "Il existe une inversion de temp\u00e9rature parmi ces trois relev\u00e9s"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "rayonnement , conduction et convection"}, {"pts": "-6", "text": "vibration et gradient"}, {"pts": "3", "text": "\u00e9vaporation/condensation et turbulence"}], "code": "A48M", "parapente": true, "question": "La chaleur solaire se propage dans l'atmosph\u00e8re selon les processus suivants :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "directement par rayonnement"}, {"pts": "-6", "text": "directement par convection"}, {"pts": "6", "text": "indirectement par l'interm\u00e9diaire du sol"}], "code": "A49B", "parapente": true, "question": "Le soleil r\u00e9chauffe principalement l'atmosph\u00e8re :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "le refroidissement de l'air jusqu'\u00e0 son niveau de condensation"}, {"pts": "-6", "text": "une forte descendance"}, {"pts": "-6", "text": "Le r\u00e9chauffement de l'air ascendant"}], "code": "A4B", "parapente": true, "question": "La cause de formation des nuages, c'est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "convection"}, {"pts": "2", "text": "conduction"}, {"pts": "2", "text": "rayonnement"}], "code": "A50B", "parapente": true, "question": "La chaleur se propage par :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "de haute pression"}, {"pts": "-6", "text": "de basse pression"}, {"pts": "0", "text": "de vents faibles"}], "code": "A51B", "parapente": true, "question": "On appelle anticyclone une zone :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "plut\u00f4t de vents faibles"}, {"pts": "-6", "text": "d'un mouvement g\u00e9n\u00e9ral ascendant des masses d'air"}, {"pts": "-6", "text": "plut\u00f4t de vents forts"}, {"pts": "4", "text": "d'un mouvement g\u00e9n\u00e9ral d'affaissement des masses d'air"}], "code": "A52B", "parapente": true, "question": "Les anticyclones sont le si\u00e8ge :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "se renforce lorsque les isobares se resserrent"}, {"pts": "-6", "text": "s'affaiblit lorsque les isobares se resserrent"}, {"pts": "-6", "text": "n'a rien \u00e0 voir avec l'espacement des lignes isobares"}], "code": "A53B", "parapente": true, "question": "Le vent m\u00e9t\u00e9o :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un vent froid qui descend la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne"}, {"pts": "-6", "text": "un vent m\u00e9t\u00e9o qui descend le long d'une pente"}, {"pts": "6", "text": "un air qui s'est refroidi au contact du sol et qui descend par gravit\u00e9 le long d'une pente"}], "code": "A54B", "parapente": true, "question": "On appelle brise de pente descendante (ou vent catabatique) :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est due \u00e0 des variations brusques de la vitesse de vol"}, {"pts": "2", "text": "est due \u00e0 des mouvements d\u00e9sordonn\u00e9s de l'air"}, {"pts": "2", "text": "provoque des variations d'incidence et de vitesse de vol"}, {"pts": "2", "text": "est comparable par analogie au bouillonnement de l'eau dans une rivi\u00e8re"}], "code": "A55V", "parapente": true, "question": "La turbulence :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "du relief"}, {"pts": "2", "text": "de la rencontre de 2 vents diff\u00e9rents"}, {"pts": "2", "text": "des ascendances thermiques"}], "code": "A56V", "parapente": true, "question": "Les turbulences peuvent venir :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "18 km/h"}, {"pts": "6", "text": "36 km/h"}, {"pts": "-6", "text": "20 km/h"}], "code": "A57B", "parapente": true, "question": "Un vent de 20 Kt (n\u0153uds) souffle \u00e0 environ :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "la direction d'o\u00f9 vient le vent"}, {"pts": "-6", "text": "la direction o\u00f9 va le vent"}], "code": "A58V", "parapente": true, "question": "La direction du vent donn\u00e9e par les services m\u00e9t\u00e9o est toujours :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "soufflant vers le cap 225\u00b0"}, {"pts": "3", "text": "provenant du cap 225\u00b0"}, {"pts": "3", "text": "soufflant vers le nord-est"}, {"pts": "-6", "text": "soufflant vers le sud-ouest"}], "code": "A59B", "parapente": true, "question": "Un vent du 225\u00b0 est un vent :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "du froid est d\u00e9gag\u00e9"}, {"pts": "6", "text": "de la chaleur est d\u00e9gag\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "l'ascendance s'arr\u00eate"}], "code": "A5M", "parapente": true, "question": "Lorsqu'un nuage se forme :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "droite dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord"}, {"pts": "-6", "text": "droite dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud"}, {"pts": "-6", "text": "gauche dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord"}], "code": "A60B", "parapente": true, "question": "La rotation de la terre d\u00e9vie les vents vers leur :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "dans le sens des aiguilles d'une montre dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord"}, {"pts": "-6", "text": "dans le sens contraire dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord"}, {"pts": "-6", "text": "dans le sens des aiguilles d'une montre dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud"}], "code": "A61B", "parapente": true, "question": "Autour des zones de haute pression, les vents tournent :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "les hautes pression \u00e0 droite"}, {"pts": "6", "text": "les basses pressions \u00e0 droite"}, {"pts": "-6", "text": "les hautes pressions dans votre dos"}], "code": "A62B", "parapente": true, "question": "Dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord lorsque vous \u00eates face au vent, vous avez :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "une couche d'air froid qui est au dessus d'une couche d'air chaud"}, {"pts": "6", "text": "une couche d'air chaud qui est au dessus d'une couche d'air froid"}, {"pts": "0", "text": "une couche d'air qui bloque le d\u00e9veloppement des ascendances"}], "code": "A63B", "parapente": true, "question": "On appelle inversion de la temp\u00e9rature la situation suivante :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "il ne peut pas y avoir d'ascendances thermiques"}, {"pts": "3", "text": "la structure de la masse d'air s'oppose au d\u00e9veloppement des ascendances"}, {"pts": "-6", "text": "la temp\u00e9rature d\u00e9cro\u00eet rapidement quand on s'\u00e9l\u00e8ve en altitude"}, {"pts": "3", "text": "la temp\u00e9rature d\u00e9cro\u00eet doucement quand on s'\u00e9l\u00e8ve en altitude"}], "code": "A64B", "parapente": true, "question": "Dans une atmosph\u00e8re \u00e0 tendance stable :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "il y a peu d'ascendances"}, {"pts": "3", "text": "la temp\u00e9rature d\u00e9cro\u00eet rapidement quand on s'\u00e9l\u00e8ve en altitude"}, {"pts": "3", "text": "les cumulus ont tendance \u00e0 se d\u00e9velopper"}, {"pts": "-6", "text": "les stratus ont tendance \u00e0 se d\u00e9velopper"}], "code": "A65B", "parapente": true, "question": "Dans une atmosph\u00e8re \u00e0 tendance instable :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d'Europe centrale"}, {"pts": "6", "text": "de l'Atlantique"}, {"pts": "-6", "text": "des Acores"}, {"pts": "-6", "text": "de la M\u00e9diterran\u00e9e"}], "code": "A66M", "parapente": true, "question": "Les perturbations du front polaire qui traversent la France proviennent g\u00e9n\u00e9ralement :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "s\u00e9pare les masses d'air polaires et tropicales"}, {"pts": "0", "text": "s\u00e9pare les masses chaudes \u00e9quatoriales des masses froides polaires"}, {"pts": "2", "text": "fluctue dans chaque h\u00e9misph\u00e8re autour des latitudes dites temp\u00e9r\u00e9es"}, {"pts": "2", "text": "a une importance d\u00e9terminante dans le climat fran\u00e7ais"}], "code": "A67M", "parapente": true, "question": "Le front polaire :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "elles se m\u00e9langent facilement"}, {"pts": "6", "text": "l'air le plus chaud s'\u00e9l\u00e8ve au dessus de l'air froid"}, {"pts": "-6", "text": "l'air le plus chaud s'infiltre au dessous de l'air froid"}], "code": "A68B", "parapente": true, "question": "Lorsque 2 masses d'air de temp\u00e9ratures diff\u00e9rentes se rencontrent :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "chaud"}, {"pts": "-6", "text": "temp\u00e9r\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "occlus"}, {"pts": "2", "text": "froid"}], "code": "A69B", "parapente": true, "question": "Types de fronts possibles dans une perturbation :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 leur niveau le vent est nul"}, {"pts": "6", "text": "ils se forment \u00e0 leur partie au vent et se d\u00e9sagr\u00e8gent \u00e0 leur partie sous le vent"}, {"pts": "-6", "text": "leur dur\u00e9e de vie est tr\u00e8s br\u00e8ve"}], "code": "A6B", "parapente": true, "question": "Les rotors et les lenticulaires semblent fixes par rapport au sol car :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "est soulev\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "soul\u00e8ve l'air froid"}, {"pts": "-6", "text": "peut \u00eatre refoul\u00e9 vers le bas ou soulev\u00e9 selon la situation"}], "code": "A70B", "parapente": true, "question": "Lors du passage d'un front, l'air chaud :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "aggravation rapide avec pluie, orages, vents forts, turbulences"}, {"pts": "-6", "text": "aggravation lente avec pluie mod\u00e9r\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "temps brumeux couvert avec bruine"}], "code": "A71B", "parapente": true, "question": "Les tendances g\u00e9n\u00e9rales d'un front froid sont :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est s\u00e9curisant (air froid = air stable)"}, {"pts": "4", "text": "peut donner lieu \u00e0 de fortes pr\u00e9cipitations et turbulences"}, {"pts": "2", "text": "peut provoquer des coups de vent"}, {"pts": "-6", "text": "donne peu de vent"}], "code": "A72B", "parapente": true, "question": "Un front froid :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "par couches minces stratiformes"}, {"pts": "-6", "text": "isol\u00e9s de type cumuliformes"}, {"pts": "6", "text": "d\u00e9velopp\u00e9s sur une grande \u00e9paisseur et des 2 types"}], "code": "A73B", "parapente": true, "question": "En g\u00e9n\u00e9ral un front froid engendre des nuages :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "les pluies sont intermittentes et violentes"}, {"pts": "3", "text": "les pluies sont continues"}, {"pts": "3", "text": "l'air est tr\u00e8s humide et le syst\u00e8me nuageux important"}], "code": "A74B", "parapente": true, "question": "Lors du passage d'un front chaud :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d'air chaud compris entre le font chaud et front froid"}, {"pts": "6", "text": "d'air froid s'\u00e9tendant \u00e0 l'arri\u00e8re du front froid"}, {"pts": "-6", "text": "nuageuse tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e arrivant avec le front froid"}], "code": "A75B", "parapente": true, "question": "La tra\u00eene d'une perturbation, c'est la zone :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est toujours, d\u00e9s le premier jour, favorable pour le vol libre"}, {"pts": "2", "text": "provoque parfois des conditions trop violentes pour le vol libre en d\u00e9but de p\u00e9riode"}, {"pts": "2", "text": "est caract\u00e9ris\u00e9 par un ciel bleu peupl\u00e9 de petits cumulus app\u00e9tissants"}, {"pts": "2", "text": "est g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s favorable l'\u00e9t\u00e9"}], "code": "A76M", "parapente": true, "question": "La tra\u00eene d'une perturbation :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un anticyclone"}, {"pts": "0", "text": "une d\u00e9pression"}, {"pts": "6", "text": "un marais barom\u00e9trique"}], "code": "A77B", "parapente": true, "question": "La situation m\u00e9t\u00e9o la plus favorable \u00e0 la formation d'orages isol\u00e9s est :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de l'acc\u00e9l\u00e9ration du vent au sommet d'une montagne"}, {"pts": "6", "text": "de la d\u00e9viation vers le haut du vent par un obstacle"}, {"pts": "-6", "text": "de la dilatation de l'air lorsqu'il monte le long de la pente"}], "code": "A78V", "parapente": true, "question": "Une ascendance dynamique pure r\u00e9sulte :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "la force du vent"}, {"pts": "2", "text": "la forme de la pente"}, {"pts": "2", "text": "l'orientation de la pente par rapport au vent"}], "code": "A79V", "parapente": true, "question": "La zone d'ascendance dynamique varie avec :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "cumulus congestus et cumulonimbus"}, {"pts": "-6", "text": "cirrostratus et nimbo stratus"}, {"pts": "6", "text": "altocumulus lenticulaires et cumulus rotors"}], "code": "A7B", "parapente": true, "question": "Les nuages mat\u00e9rialisant les ondes de ressaut sont des :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "dans le fond de vall\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 il s'acc\u00e9l\u00e8re (venturi)"}, {"pts": "2", "text": "d\u00e8s que sa vitesse se rapproche de celle de l'aile"}, {"pts": "2", "text": "pr\u00e8s des cr\u00eates (risque d'\u00eatre emport\u00e9 sous le vent)"}], "code": "A80V", "parapente": true, "question": "Le vent peut devenir dangereux notamment :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "c\u00f4t\u00e9 au vent"}, {"pts": "6", "text": "c\u00f4t\u00e9 sous le vent"}, {"pts": "0", "text": "\u00e0 sa verticale"}], "code": "A81V", "parapente": true, "question": "Un rideau d'arbres face au vent provoque des turbulences :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "par vent fort"}, {"pts": "2", "text": "sur terrain lisse et d\u00e9gag\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "sur terrain accident\u00e9 o\u00f9 il se m\u00e9lange aux turbulences"}], "code": "A82V", "parapente": true, "question": "Le gradient de vent est sensible :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "d\u00e9pend de l'\u00e9tat du sol"}, {"pts": "2", "text": "d\u00e9pend de la vitesse du vent"}, {"pts": "-6", "text": "vous oblige \u00e0 voler plus lentement"}, {"pts": "2", "text": "augment le taux de chute"}], "code": "A83V", "parapente": true, "question": "Le gradient de vent \u00e0 l'atterrissage :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "en traversant une couche d'inversion"}, {"pts": "2", "text": "en entr\u00e9e et sortie de thermique"}, {"pts": "2", "text": "dans une confluence"}], "code": "A84B", "parapente": true, "question": "On risque de rencontrer une zone de cisaillement :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "au sommet d'une cr\u00eate entre 2 vall\u00e9es aliment\u00e9es chacune par une brise"}, {"pts": "2", "text": "le long d'un front de brise de mer"}, {"pts": "2", "text": "entre une brise et un vent m\u00e9t\u00e9o"}], "code": "A85B", "parapente": true, "question": "Une confluence se rencontre habituellement :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "se renforcent"}, {"pts": "-6", "text": "diminuent"}, {"pts": "3", "text": "remontent les pentes"}, {"pts": "-6", "text": "descendent les pentes"}], "code": "A86V", "parapente": true, "question": "Par beau temps, en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, les brises de montagne :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "le continent est plus chaud que la mer"}, {"pts": "-6", "text": "le continent est plus froid que la mer"}, {"pts": "-6", "text": "la mar\u00e9e est descendante"}, {"pts": "-6", "text": "la mar\u00e9e est montante"}], "code": "A87V", "parapente": true, "question": "Par beau temps, la brise de mer souffle lorsque :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le continent est plus chaud que la mer"}, {"pts": "6", "text": "le continent est plus froid que la mer"}, {"pts": "-6", "text": "la mar\u00e9e est descendante"}, {"pts": "-6", "text": "la mar\u00e9e est montante"}], "code": "A88V", "parapente": true, "question": "Par beau temps la brise de terre souffle lorsque :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "une brise montante va se d\u00e9velopper sur les faces expos\u00e9es \u00e0 l'est"}, {"pts": "-6", "text": "une brise montante va se d\u00e9velopper sur les faces expos\u00e9es \u00e0 l'ouest"}, {"pts": "-6", "text": "des ascendances vont se d\u00e9velopper au centre de la vall\u00e9e"}], "code": "A89V", "parapente": true, "question": "Il fait beau sur la vall\u00e9e (orient\u00e9e nord-sud), le matin, par vent nul :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de l'\u00e9tage inf\u00e9rieur"}, {"pts": "-6", "text": "de l'\u00e9tage moyen"}, {"pts": "6", "text": "de l'\u00e9tage sup\u00e9rieur"}], "code": "A8V", "parapente": true, "question": "Cirrus, cirrocumulus et cirrostratus sont des nuages :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "1", "text": "apparaissent avec les brises de vall\u00e9e"}, {"pts": "2", "text": "se d\u00e9clenchent sur les versants ensoleill\u00e9s"}, {"pts": "2", "text": "peuvent \u00eatre renforc\u00e9s ou d\u00e9tourn\u00e9s par les vents m\u00e9t\u00e9o"}, {"pts": "1", "text": "sont turbulentes lorsque passent des thermiques"}], "code": "A90V", "parapente": true, "question": "En montagne, les brises de pente :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "plut\u00f4t le jour"}, {"pts": "6", "text": "plut\u00f4t la nuit"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 tout moment puisque descendantes dans les basses couches"}], "code": "A91V", "parapente": true, "question": "Les brises de pente sont descendantes :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "se renforce o\u00f9 la vall\u00e9e se resserre"}, {"pts": "3", "text": "peut atteindre des vitesses tr\u00e8s importantes"}, {"pts": "-6", "text": "n'est jamais turbulente"}], "code": "A92V", "parapente": true, "question": "Une brise de vall\u00e9e :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "augmente quand on descend dans la basse couche"}, {"pts": "-6", "text": "se manifeste parfois sur plusieurs milliers de m\u00e8tres d'\u00e9paisseur"}, {"pts": "2", "text": "peut d\u00e9passer facilement les 30km/h en \u00e9t\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "acc\u00e9l\u00e8re quand la vall\u00e9e se resserre"}], "code": "A93V", "parapente": true, "question": "Une brise de vall\u00e9e :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "un nuage de chapeau sur le relief au vent"}, {"pts": "4", "text": "une descente d'air chaud, sec et tr\u00e8s turbulent sous le vent du relief"}, {"pts": "-6", "text": "un refroidissement de la masse d'air sous le vent du relief"}], "code": "A94B", "parapente": true, "question": "Le vent de f\u0153hn est caract\u00e9ris\u00e9 par :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "des nuages d\u00e9rivant avec le vent"}, {"pts": "3", "text": "des turbulences dangereuses"}, {"pts": "3", "text": "un ass\u00e8chement de la masse d'air sous le vent des reliefs"}], "code": "A95B", "parapente": true, "question": "En situation de foehn on observe :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n'importe o\u00f9 dans une couche d'air instable"}, {"pts": "-6", "text": "au vent d'un relief dans une couche d'air stable"}, {"pts": "6", "text": "sous le vent d'un relief dans une couche d'air stable"}], "code": "A96B", "parapente": true, "question": "Les ondes de ressaut se rencontrent en altitude :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est faible en altitude et la masse d'air tr\u00e8s instable"}, {"pts": "-6", "text": "est fort pr\u00e8s du sol et la masse d'air tr\u00e8s instable"}, {"pts": "6", "text": "est de plus en plus fort en altitude et la masse d'air stable"}], "code": "A97B", "parapente": true, "question": "Les ondes de ressaut se d\u00e9veloppent lorsque le vent :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "une atmosph\u00e8re instable"}, {"pts": "6", "text": "une atmosph\u00e8re stable"}, {"pts": "-6", "text": "une atmosph\u00e8re humide"}], "code": "A98B", "parapente": true, "question": "La formation d'onde de ressaut est favoris\u00e9e par :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "le r\u00e9chauffement du sol"}, {"pts": "-6", "text": "le refroidissement du sol"}, {"pts": "3", "text": "l'arriv\u00e9e d'air chaud dans la basse couche"}, {"pts": "-6", "text": "l'arriv\u00e9e d'air chaud en altitude"}], "code": "A99B", "parapente": true, "question": "Facteurs favorisant l'instabilit\u00e9 :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de l'\u00e9tage inf\u00e9rieur"}, {"pts": "6", "text": "\u00e0 l'\u00e9tage moyen"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur"}], "code": "A9V", "parapente": true, "question": "Altocumulus et altostratus sont des nuages :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "la d\u00e9viation non sym\u00e9trique des filets d'air par le profil de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "une d\u00e9pression apparaissant au dessous du profil et une surpression au dessus"}, {"pts": "3", "text": "une d\u00e9pression apparaissant au dessus du profil et une surpression au dessous"}], "code": "E10B", "parapente": true, "question": "La portance d'une aile est due \u00e0 :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "plus faible que le poids total aile+pilote"}, {"pts": "3", "text": "perpendiculaire \u00e0 la trajectoire-air"}, {"pts": "-6", "text": "constante quelque soit la vitesse de l'aile"}], "code": "E11B", "parapente": true, "question": "La portance en vol rectiligne stabilis\u00e9 est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ne varie pratiquement pas"}, {"pts": "6", "text": "augmente, passe par un maximum, diminue puis s'effondre brusquement (d\u00e9crochage)"}, {"pts": "-6", "text": "augmente progressivement jusqu'au d\u00e9crochage"}], "code": "E12B", "parapente": true, "question": "En soufflerie, lorsque l'angle d'incidence augmente \u00e0 partir de 0\u00b0, la portance :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "la trajectoire s'incurve vers le haut"}, {"pts": "-6", "text": "la vitesse sur trajectoire augmente"}, {"pts": "-6", "text": "la trajectoire s'incurve vers le bas"}, {"pts": "3", "text": "la vitesse sur trajectoire diminue"}], "code": "E13B", "parapente": true, "question": "Sur une aile en vol rectiligne stabilis\u00e9, lorsque le pilote provoque un accroissement de l'incidence, transitoirement :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la trajectoire s'incurve transitoirement vers le haut"}, {"pts": "3", "text": "la vitesse sur trajectoire augmente"}, {"pts": "3", "text": "la trajectoire s'incurve transitoirement vers le bas"}, {"pts": "-6", "text": "la vitesse sur trajectoire diminue"}], "code": "E14B", "parapente": true, "question": "Sur une aile en vol rectiligne stabilis\u00e9, lorsque le pilote provoque une diminution de l'incidence :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "la tra\u00een\u00e9e de frottement"}, {"pts": "2", "text": "la tra\u00een\u00e9e de culot"}, {"pts": "2", "text": "la tra\u00een\u00e9e de bout d'aile"}], "code": "E15B", "parapente": true, "question": "Sur une aile en vol, il y a plusieurs types de tra\u00een\u00e9es de natures bien distinctes :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est ind\u00e9pendante de la vitesse-air"}, {"pts": "-6", "text": "est ind\u00e9pendante de la forme de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "se divise en tra\u00een\u00e9e de forme + tra\u00een\u00e9e induite + tra\u00een\u00e9e de frottement"}], "code": "E16B", "parapente": true, "question": "La tra\u00een\u00e9e sur l'ensemble aile+pilote :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ind\u00e9pendante de la vitesse-air"}, {"pts": "-6", "text": "proportionnelle \u00e0 la vitesse-air"}, {"pts": "6", "text": "proportionnelle au carr\u00e9 de la vitesse-air"}, {"pts": "-6", "text": "proportionnelle au cube de la vitesse-air"}], "code": "E17B", "parapente": true, "question": "La tra\u00een\u00e9e d'une aile est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "tra\u00een\u00e9e induite"}, {"pts": "2", "text": "tra\u00een\u00e9e de pression"}, {"pts": "2", "text": "tra\u00een\u00e9e de frottement"}, {"pts": "-6", "text": "tra\u00een\u00e9e dynamique"}], "code": "E18B", "parapente": true, "question": "La tra\u00een\u00e9e totale d'un a\u00e9ronef se divise en :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est due au pilote et aux c\u00e2bles ou suspentes"}, {"pts": "-6", "text": "est la tra\u00een\u00e9e de culot de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "est due aux irr\u00e9gularit\u00e9s de surface de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "se manifeste entre autres par des tourbillons marginaux"}], "code": "E19B", "parapente": true, "question": "La tra\u00een\u00e9e induite :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "turbulent"}, {"pts": "-6", "text": "r\u00e9sonnant"}, {"pts": "2", "text": "laminaire"}, {"pts": "2", "text": "d\u00e9coll\u00e9"}], "code": "E1B", "parapente": true, "question": "Autour d'un profil d'aile, l'\u00e9coulement de l'air peut \u00eatre :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "de pression due au pilote, aux suspentes et \u00e0 l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "due aux irr\u00e9gularit\u00e9s de surface de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "due aux tourbillons marginaux"}], "code": "E20B", "parapente": true, "question": "La tra\u00een\u00e9e de forme de l'ensemble aile+pilote est la tra\u00een\u00e9e :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "la tra\u00een\u00e9e de forme"}, {"pts": "-6", "text": "la tra\u00een\u00e9e induite"}, {"pts": "3", "text": "la tra\u00een\u00e9e de frottement"}], "code": "E21B", "parapente": true, "question": "La tra\u00een\u00e9e de profil se compose de :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "am\u00e9liore sa p\u00e9n\u00e9tration"}, {"pts": "3", "text": "d\u00e9t\u00e9riore sa p\u00e9n\u00e9tration"}, {"pts": "3", "text": "augmente son taux de chute"}], "code": "E22V", "parapente": true, "question": "En finale, quand le pilote se redresse, il :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "profil optimis\u00e9 pour minimiser la tra\u00een\u00e9e de forme"}, {"pts": "3", "text": "suspentes fines ou montants de trap\u00e8ze profil\u00e9s"}, {"pts": "-6", "text": "position debout du pilote"}], "code": "E23B", "parapente": true, "question": "Parmi les points suivants, certains am\u00e9liorent la finesse :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "lacet"}, {"pts": "2", "text": "roulis"}, {"pts": "-6", "text": "corde"}, {"pts": "2", "text": "tangage"}], "code": "E24V", "parapente": true, "question": "Une aile peut pivoter autour des axes de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "roulis"}, {"pts": "-6", "text": "tangage"}, {"pts": "6", "text": "lacet"}], "code": "E25B", "parapente": true, "question": "L'effet girouette, c'est la cons\u00e9quence d'une rotation autour de l'axe de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "en vol face au vent m\u00e9t\u00e9o"}, {"pts": "3", "text": "en vol face \u00e0 son vent relatif"}, {"pts": "3", "text": "au sol, \u00e0 l'arr\u00eat, face au vent instantan\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "au sol face au vent moyen"}], "code": "E26B", "parapente": true, "question": "L'effet girouette remet l'aile :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un couple piqueur"}, {"pts": "-6", "text": "un couple cabreur"}, {"pts": "6", "text": "du roulis induit \u00e0 droite"}, {"pts": "-6", "text": "du roulis induit \u00e0 gauche"}], "code": "E27B", "parapente": true, "question": "Un mouvement de lacet \u00e0 droite d\u00e9clenche principalement :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vont \u00e0 la m\u00eame vitesse que celles sous l'intrados"}, {"pts": "6", "text": "vont plus vite que celles sous l'intrados"}, {"pts": "-6", "text": "vont plus lentement que celles sous l'intrados"}], "code": "E2V", "parapente": true, "question": "Les particules d'air sur l'extrados :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "montrant la forme d'un profil d'aile"}, {"pts": "6", "text": "montrant les diff\u00e9rentes vitesses que peut atteindre une aile donn\u00e9e en vol rectiligne stabilis\u00e9 pour une charge donn\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "montrant les facteurs de charge d'une aile en virage engag\u00e9"}], "code": "E30V", "parapente": true, "question": "La polaire des vitesses est une courbe :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "aux incidences inf\u00e9rieures \u00e0 l'incidence du taux de chute mini"}, {"pts": "-6", "text": "aux incidences sup\u00e9rieures \u00e0 l'incidence du taux de chute mini"}], "code": "E31B", "parapente": true, "question": "Sur la polaire des vitesses, les r\u00e9gimes de vol de croisi\u00e8re correspondent :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "correspondent \u00e0 de mauvaises performances pour l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "sont les plus \u00e9loign\u00e9s du d\u00e9crochage"}, {"pts": "-6", "text": "correspondent au maximum de maniabilit\u00e9 de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "sont conseill\u00e9s pour voler pr\u00e8s du sol"}], "code": "E32M", "parapente": true, "question": "Tous les r\u00e9gimes de vol avec un angle d'incidence sup\u00e9rieur \u00e0 celui du taux de chute mini :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d\u00fb \u00e0 la vitesse-sol de l'appareil"}, {"pts": "3", "text": "d\u00fb au d\u00e9placement de l'appareil dans l'air"}, {"pts": "3", "text": "ressenti par le pilote sur son visage"}], "code": "E33V", "parapente": true, "question": "On appelle vent relatif, le vent :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "\u00e9gale \u00e0 la vitesse de l'appareil sur sa trajectoire-air"}, {"pts": "-6", "text": "influenc\u00e9e par le vent m\u00e9t\u00e9o"}, {"pts": "-6", "text": "toujours la m\u00eame"}], "code": "E34V", "parapente": true, "question": "La vitesse du vent relatif est :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "\u00e0 l'air travers\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "au sol"}, {"pts": "-6", "text": "au vent m\u00e9t\u00e9o"}], "code": "E35V", "parapente": true, "question": "La vitesse-air se d\u00e9finit par rapport :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ne varie jamais"}, {"pts": "6", "text": "a pour axe la trajectoire-air de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "a pour axe la trajectoire-sol de l'aile"}], "code": "E36V", "parapente": true, "question": "Le vent relatif :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "sur la vitesse-sol"}, {"pts": "6", "text": "sur la vitesse-air"}, {"pts": "-6", "text": "sur la finesse-sol"}], "code": "E37B", "parapente": true, "question": "Un vent r\u00e9gulier en force et direction n'a aucune influence :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "une diminution de la Force A\u00e9rodynamique"}, {"pts": "-6", "text": "une augmentation de l'incidence"}, {"pts": "3", "text": "une augmentation de la vitesse-sol"}, {"pts": "3", "text": "une augmentation de la finesse-sol"}], "code": "E38B", "parapente": true, "question": "Vous volez par fort vent arri\u00e8re, cela implique :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "reste inchang\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "est d'environ 25km/h"}, {"pts": "6", "text": "est d'environ 45km/h"}], "code": "E39B", "parapente": true, "question": "Vous volez \u00e0 une vitesse-air de 35km/h avec 10km/h de vent arri\u00e8re, votre vitesse-sol :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de la R\u00e9sultante des Forces de Pesanteur"}, {"pts": "6", "text": "de la Force A\u00e9rodynamique"}], "code": "E3V", "parapente": true, "question": "Le centre de pouss\u00e9e est le point d'application :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "d'incidence"}, {"pts": "2", "text": "de vitesse-air"}, {"pts": "-6", "text": "de masse"}, {"pts": "2", "text": "de Force A\u00e9rodynamique"}], "code": "E40B", "parapente": true, "question": "En traversant une masse d'air turbulent, l'ensemble aile+pilote est soumis \u00e0 des variations :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "une diminution de la Force A\u00e9rodynamique"}, {"pts": "-6", "text": "une diminution de l'incidence"}, {"pts": "2", "text": "une augmentation de la vitesse-sol"}, {"pts": "2", "text": "une augmentation de l'incidence"}], "code": "E41M", "parapente": true, "question": "Vous recevez une rafale de vent arri\u00e8re, cela provoque transitoirement :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "une augmentation de la Force A\u00e9rodynamique"}, {"pts": "-6", "text": "une augmentation de l'incidence"}, {"pts": "2", "text": "une diminution de la vitesse-sol"}, {"pts": "2", "text": "une diminution de l'incidence"}], "code": "E42M", "parapente": true, "question": "Vous recevez une rafale de vent de face, cela provoque transitoirement :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "diminue"}, {"pts": "6", "text": "augmente"}, {"pts": "-6", "text": "ne change pas"}], "code": "E43M", "parapente": true, "question": "Lorsque vous entrez dans une ascendance, transitoirement, l'incidence :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "diminue"}, {"pts": "-6", "text": "augmente"}, {"pts": "-6", "text": "ne change pas"}], "code": "E44M", "parapente": true, "question": "Lorsque vous entrez dans une descendance, transitoirement, l'incidence :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "l'incidence diminue"}, {"pts": "3", "text": "la Force A\u00e9rodynamique augmente et l'aile acc\u00e9l\u00e8re vers le haut"}, {"pts": "3", "text": "l'incidence augmente"}], "code": "E45M", "parapente": true, "question": "Lorsque l'aile entre dans une ascendance, transitoirement :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "l'incidence augmente"}, {"pts": "3", "text": "l'incidence diminue"}, {"pts": "3", "text": "la Force A\u00e9rodynamique diminue, l'aile acc\u00e9l\u00e8re vers le bas"}], "code": "E46M", "parapente": true, "question": "Lorsqu'une aile entre dans une descendance, transitoirement :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "monte par rapport \u00e0 l'air ascendant"}, {"pts": "6", "text": "descend par rapport \u00e0 l'air ascendant"}, {"pts": "-6", "text": "monte \u00e0 la m\u00eame vitesse que l'air ascendant"}], "code": "E47B", "parapente": true, "question": "Une aile en vol stabilis\u00e9 dans une ascendance :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ma vitesse-air est plus \u00e9lev\u00e9e"}, {"pts": "3", "text": "ma vitesse-air est la m\u00eame"}, {"pts": "3", "text": "mon incidence est la m\u00eame"}, {"pts": "-6", "text": "mon incidence est plus \u00e9lev\u00e9e"}], "code": "E48M", "parapente": true, "question": "Pour une m\u00eame position des commandes qu'en air immobile, dans une ascendance r\u00e9guli\u00e8re :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est am\u00e9lior\u00e9e"}, {"pts": "6", "text": "est d\u00e9grad\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "reste la m\u00eame"}], "code": "E49B", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates dans une masse d'air descendante, la finesse-sol :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "au centre g\u00e9om\u00e9trique de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "dans la partie arri\u00e8re de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "dans la partie avant de l'aile"}], "code": "E4V", "parapente": true, "question": "Le centre de pouss\u00e9e d'une aile stabilis\u00e9e se trouve :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "le vent relatif"}, {"pts": "-6", "text": "l'horizontale"}, {"pts": "-6", "text": "la Force A\u00e9rodynamique"}], "code": "E50V", "parapente": true, "question": "L'angle d'incidence est d\u00e9fini par le plan de l'aile et :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "angle de plan\u00e9"}, {"pts": "6", "text": "angle d'incidence"}, {"pts": "-6", "text": "assiette"}], "code": "E51V", "parapente": true, "question": "L'angle entre le plan de l'aile et le vent relatif est appel\u00e9 :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le plan de l'aile et le vent relatif"}, {"pts": "-6", "text": "le vent relatif et l'horizontale"}, {"pts": "6", "text": "le plan de l'aile et l'horizontale"}], "code": "E52V", "parapente": true, "question": "L'assiette est l'angle entre :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "augmente lorsque l'angle d'incidence augmente"}, {"pts": "3", "text": "diminue lorsque l'angle d'incidence diminue"}, {"pts": "-6", "text": "augmente lorsque la vitesse augmente"}, {"pts": "-6", "text": "diminue lorsque la vitesse diminue"}], "code": "E53B", "parapente": true, "question": "En air calme et en vol stabilis\u00e9, l'assiette :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la corde de l'aile et la trajectoire"}, {"pts": "6", "text": "la trajectoire et l'horizontale"}, {"pts": "-6", "text": "l'horizontale et la corde de l'aile"}], "code": "E54V", "parapente": true, "question": "On appelle angle de plan\u00e9, l'angle entre :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-3", "text": "lacet"}, {"pts": "6", "text": "roulis"}, {"pts": "-6", "text": "tangage"}], "code": "E55B", "parapente": true, "question": "Dans un virage, l'aile s'incline principalement gr\u00e2ce \u00e0 un mouvement de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e9gal au poids totale aile+pilote"}, {"pts": "6", "text": "sup\u00e9rieur au poids total aile+pilote"}, {"pts": "-6", "text": "inf\u00e9rieur au poids total aile+pilote"}], "code": "E56B", "parapente": true, "question": "Le poids apparent sur un appareil en virage \u00e9quilibr\u00e9 est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vitesse verticale sur vitesse horizontale"}, {"pts": "6", "text": "vitesse-sol horizontale sur vitesse-sol verticale"}, {"pts": "-3", "text": "vitesse de vol sur taux de chute"}, {"pts": "-3", "text": "portance sur tra\u00een\u00e9e"}], "code": "E57B", "parapente": true, "question": "La finesse-sol est le rapport :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "portance sur tra\u00een\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "tra\u00een\u00e9e sur portance"}, {"pts": "-6", "text": "distance parcourue horizontalement sur distance parcourue verticalement"}, {"pts": "-6", "text": "vitesse-air horizontale sur taux de chute"}], "code": "E58B", "parapente": true, "question": "La finesse-air est le rapport :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "varie avec l'incidence de l'appareil"}, {"pts": "3", "text": "passe par un maximum pour une certaine valeur de l'incidence"}, {"pts": "-6", "text": "est maximale lorsque le taux de chute est minimal"}, {"pts": "-6", "text": "est maximale juste avant le d\u00e9crochage"}], "code": "E59M", "parapente": true, "question": "La finesse-air :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "la tra\u00een\u00e9e s'oppose au d\u00e9placement de l'aile sur sa trajectoire-air"}, {"pts": "3", "text": "la portance est perpendiculaire \u00e0 la trajectoire-air"}, {"pts": "-6", "text": "la Force A\u00e9rodynamique est l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieure au Poids Total Volant"}], "code": "E5V", "parapente": true, "question": "En vol rectiligne stabilis\u00e9 :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "l'angle entre la trajectoire-air et l'horizontale"}, {"pts": "6", "text": "le rapport portance sur tra\u00een\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "toujours la m\u00eame chose que la finesse-sol"}], "code": "E60M", "parapente": true, "question": "La finesse-air, c'est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "obtenue \u00e0 une incidence d\u00e9pendant du vent m\u00e9t\u00e9o"}, {"pts": "3", "text": "une valeur qui d\u00e9pend de la charge alaire"}, {"pts": "3", "text": "obtenue \u00e0 une vitesse sup\u00e9rieure \u00e0 celle du taux de chute mini"}], "code": "E61B", "parapente": true, "question": "La finesse-air maximale est :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "l'angle de plan\u00e9 est grand"}, {"pts": "-6", "text": "l'incidence est petite"}, {"pts": "6", "text": "l'angle de plan\u00e9 est petit"}], "code": "E62M", "parapente": true, "question": "La finesse-sol est d'autant plus \u00e9lev\u00e9e que :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "est identique \u00e0 la finesse-air dans une masse d'air immobile"}, {"pts": "-6", "text": "ne varie jamais"}, {"pts": "-6", "text": "est toujours inf\u00e9rieure \u00e0 la finesse-air"}], "code": "E63B", "parapente": true, "question": "La finesse-sol :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "augmente par vent arri\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "diminue par vent arri\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "augmente par vent de face"}], "code": "E64B", "parapente": true, "question": "La finesse-sol :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "6"}, {"pts": "-6", "text": "7"}, {"pts": "6", "text": "8"}, {"pts": "-6", "text": "9"}], "code": "E65B", "parapente": true, "question": "Pour avancer de 4800m dans le plan horizontal, vous avez perdu 600m d'altitude ; votre finesse-sol est voisine de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "surface de l'aile sur poids total (aile+pilote)"}, {"pts": "6", "text": "poids total (aile+pilote) sur surface de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "poids du pilote sur surface de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "envergure au carr\u00e9 sur surface de l'aile"}], "code": "E66B", "parapente": true, "question": "On appelle charge alaire, le rapport :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "\u00e0 m\u00eame incidence, elle volera plus vite qu'avec lui"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 m\u00eame incidence, elle volera plus lentement qu'avec lui"}, {"pts": "3", "text": "vous devrez courir plus vite au d\u00e9collage"}, {"pts": "-6", "text": "l'aile d\u00e9crochera \u00e0 la m\u00eame vitesse"}], "code": "E67M", "parapente": true, "question": "Vous empruntez l'aile d'un pilote plus l\u00e9ger que vous :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vole moins vite"}, {"pts": "3", "text": "descend plus vite"}, {"pts": "-6", "text": "descend moins vite"}, {"pts": "3", "text": "vole plus vite"}], "code": "E68B", "parapente": true, "question": "Si deux pilotes ont la m\u00eame aile, \u00e0 m\u00eame incidence, le plus lourd :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "de la vitesse horizontale"}, {"pts": "2", "text": "des d\u00e9formations de l'aile"}, {"pts": "2", "text": "du taux de chute"}], "code": "E69B", "parapente": true, "question": "Pour une m\u00eame aile, un fort accroissement de la charge alaire entra\u00eene une augmentation :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "exactement compens\u00e9 par la Force A\u00e9rodynamique"}, {"pts": "-6", "text": "inf\u00e9rieur \u00e0 la Force A\u00e9rodynamique"}, {"pts": "-6", "text": "sup\u00e9rieur \u00e0 la Force A\u00e9rodynamique"}], "code": "E6V", "parapente": true, "question": "Lorsqu'une aile plane en ligne droite \u00e0 vitesse constante, le Poids Total Volant est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "une vitesse max plus faible"}, {"pts": "-6", "text": "une meilleure p\u00e9n\u00e9tration"}, {"pts": "3", "text": "un taux de chute plus faible"}, {"pts": "-6", "text": "une vitesse de d\u00e9crochage identique"}], "code": "E70B", "parapente": true, "question": "A surface \u00e9gale, un pilote plus l\u00e9ger aura :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "\u00e0 m\u00eame incidence mais \u00e0 des vitesses diff\u00e9rentes"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 m\u00eame vitesse mais \u00e0 des incidences diff\u00e9rentes"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 m\u00eame vitesse et \u00e0 m\u00eame incidence"}], "code": "E71M", "parapente": true, "question": "Deux ailes identiques soumises \u00e0 des charges alaires diff\u00e9rentes d\u00e9crochent :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "les deux ailes gagneront la m\u00eame altitude"}, {"pts": "-6", "text": "l'aile la plus charg\u00e9e gagnera plus d'altitude que l'autre"}, {"pts": "6", "text": "l'aile la moins charg\u00e9e gagnera plus d'altitude que l'autre"}], "code": "E72M", "parapente": true, "question": "Deux ailes identiques mais de charges alaires diff\u00e9rentes traversent une large zone ascendante. Chaque pilote utilise son aile \u00e0 la vitesse du taux de chute mini :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "poids total (aile+pilote) sur poids apparent"}, {"pts": "-6", "text": "poids du pilote sur poids total (aile+pilote)"}, {"pts": "6", "text": "poids apparent sur poids total (aile+pilote)"}], "code": "E73M", "parapente": true, "question": "Le facteur de charge, c'est le rapport :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "est \u00e9gal \u00e0 1 en vol rectiligne stabilis\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "d\u00e9pend du poids du pilote et des indications du constructeur"}, {"pts": "2", "text": "est sup\u00e9rieur \u00e0 1 pendant les virages \u00e9quilibr\u00e9s"}, {"pts": "2", "text": "est inf\u00e9rieur \u00e0 1 quand on acc\u00e9l\u00e8re en vol rectiligne"}], "code": "E74B", "parapente": true, "question": "Le facteur de charge :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "peut entra\u00eener la rupture de l'aile s'il est trop \u00e9lev\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "ne change pas la vitesse de d\u00e9crochage"}, {"pts": "3", "text": "peut d\u00e9passer 2 dans les virages tr\u00e8s inclin\u00e9s"}], "code": "E75M", "parapente": true, "question": "Le facteur de charge :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 diff\u00e9rentes incidences"}, {"pts": "6", "text": "toujours \u00e0 la m\u00eame incidence"}, {"pts": "-6", "text": "toujours \u00e0 la m\u00eame vitesse"}], "code": "E76M", "parapente": true, "question": "Le d\u00e9crochage a lieu :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la vitesse est trop forte"}, {"pts": "-6", "text": "l'incidence est trop faible"}, {"pts": "6", "text": "l'incidence est trop forte"}], "code": "E77B", "parapente": true, "question": "Le d\u00e9crochage se produit lorsque :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "d'un retour pendulaire"}, {"pts": "3", "text": "d'une abatt\u00e9e a\u00e9rodynamique"}, {"pts": "-6", "text": "la chute du pilote dans la voile"}, {"pts": "-6", "text": "d'une erreur de pilotage"}], "code": "E78M", "parapente": true, "question": "L'abatt\u00e9e cons\u00e9cutive \u00e0 un d\u00e9crochage est la cons\u00e9quence :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un fort couple cabreur"}, {"pts": "3", "text": "un fort couple piqueur"}, {"pts": "3", "text": "une forte variation d'assiette \u00e0 piquer"}, {"pts": "-6", "text": "une forte variation d'assiette \u00e0 cabrer"}], "code": "E79M", "parapente": true, "question": "La sortie d'un d\u00e9crochage engendre g\u00e9n\u00e9ralement :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "perpendiculaire au profil de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "directement oppos\u00e9e au poids total aile+pilote"}, {"pts": "-6", "text": "perpendiculaire \u00e0 la direction du vent relatif"}], "code": "E7V", "parapente": true, "question": "La F.A. (Force A\u00e9rodynamique) en vol rectiligne stabilis\u00e9 est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "la portance chute"}, {"pts": "-6", "text": "la portance augmente"}, {"pts": "-6", "text": "la tra\u00een\u00e9e diminue"}, {"pts": "4", "text": "la tra\u00een\u00e9e augmente fortement"}], "code": "E80B", "parapente": true, "question": "Lors d'un d\u00e9crochage :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 la vitesse de taux de chute mini"}, {"pts": "6", "text": "\u00e0 une vitesse inf\u00e9rieure \u00e0 celle du taux de chute mini"}, {"pts": "-3", "text": "\u00e0 une vitesse sup\u00e9rieure \u00e0 celle du taux de chute mini"}], "code": "E81B", "parapente": true, "question": "Le d\u00e9crochage a lieu en g\u00e9n\u00e9ral :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ind\u00e9pendante du poids du pilote"}, {"pts": "3", "text": "plus \u00e9lev\u00e9e en tract\u00e9 et en remorqu\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "plus \u00e9lev\u00e9e en virage"}], "code": "E82M", "parapente": true, "question": "La vitesse de d\u00e9crochage sur une aile donn\u00e9e est :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "diminue lorsque le poids du pilote augmente"}, {"pts": "3", "text": "augmente lorsque le poids du pilote augmente"}, {"pts": "-6", "text": "diminue lorsque le facteur de charge augmente"}, {"pts": "3", "text": "augmente lorsque le facteur de charge augmente"}], "code": "E83M", "parapente": true, "question": "La vitesse de d\u00e9crochage :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 m\u00eame vitesse et \u00e0 m\u00eame incidence qu'en ligne droite"}, {"pts": "6", "text": "\u00e0 m\u00eame incidence mais \u00e0 vitesse plus importante qu'en ligne droite"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 m\u00eame vitesse mais \u00e0 incidence plus faible qu'en ligne droite"}], "code": "E84M", "parapente": true, "question": "En virage, un appareil d\u00e9croche :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "suivi d'une ressource"}, {"pts": "3", "text": "\u00e0 vitesse plus \u00e9lev\u00e9e que celle du d\u00e9crochage standard"}, {"pts": "3", "text": "provoqu\u00e9 par une brusque mont\u00e9e d'incidence"}, {"pts": "-6", "text": "provoqu\u00e9 par une brusque chute d'incidence"}], "code": "E85M", "parapente": true, "question": "On appelle d\u00e9crochage dynamique, un d\u00e9crochage :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "plus faible"}, {"pts": "3", "text": "plus forte"}, {"pts": "3", "text": "inclin\u00e9e vers l'arri\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "plus verticale"}], "code": "E86M", "parapente": true, "question": "Par rapport au vol classique, en vol tract\u00e9, la Force A\u00e9rodynamique est :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e9gale en intensit\u00e9 \u00e0 la force de traction"}, {"pts": "3", "text": "\u00e9gale en intensit\u00e9 \u00e0 la force de traction+poids total"}, {"pts": "3", "text": "inclin\u00e9e vers l'arri\u00e8re"}], "code": "E87M", "parapente": true, "question": "En vol tract\u00e9, la Force A\u00e9rodynamique est :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "3"}, {"pts": "-6", "text": "6"}, {"pts": "6", "text": "9"}, {"pts": "-6", "text": "27"}], "code": "E8M", "parapente": true, "question": "En soufflerie, si on multiplie par 3 la vitesse du vent relatif sur une aile, la F.A. est multipli\u00e9e par :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la vitesse du vent m\u00e9t\u00e9o"}, {"pts": "6", "text": "la vitesse-air de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "la vitesse-sol"}], "code": "E9B", "parapente": true, "question": "La portance et la tra\u00een\u00e9e d'une aile sont fonctions, entre autres, de :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "4", "text": "la charge augmente du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "la charge diminue du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}, {"pts": "2", "text": "la tra\u00een\u00e9e augmente du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "la tra\u00een\u00e9e diminue du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}], "code": "G10V", "parapente": true, "question": "Lors d'une mise en virage en parapente, l'aile s'incline du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sir\u00e9, parce que :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "une augmentation momentan\u00e9e de la portance du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "une diminution momentan\u00e9e de la portance du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "une diminution de l'incidence du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 le poids est appliqu\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "une augmentation de l'incidence du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}], "code": "G11M", "parapente": true, "question": "Lors d'une mise en virage, le roulis inverse qu'on observe parfois en parapente est d\u00fb \u00e0 :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la charge diminue du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}, {"pts": "6", "text": "la tra\u00een\u00e9e augmente du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "la tra\u00een\u00e9e diminue du c\u00f4t\u00e9 de la commande abaiss\u00e9e"}], "code": "G12V", "parapente": true, "question": "Lors de la mise en virage en parapente, l'aile pivote sur l'axe de lacet parce que :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "elle se refermera plus facilement dans les turbulences"}, {"pts": "-6", "text": "votre vitesse-max sera plus faible"}, {"pts": "3", "text": "elle se refermera plus rarement dans les turbulences"}, {"pts": "3", "text": "les r\u00e9actions de l'aile lors de fermetures seront plus vives"}], "code": "G13B", "parapente": true, "question": "Vous empruntez l'aile d'un pilote plus l\u00e9ger que vous :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "le taux de chute sera l\u00e9g\u00e8rement plus favorable"}, {"pts": "-6", "text": "elle sera plus maniable"}, {"pts": "2", "text": "elle se refermera plus facilement dans les turbulences"}, {"pts": "2", "text": "Les actions aux commandes seront moins efficaces"}], "code": "G14B", "parapente": true, "question": "Vous empruntez l'aile d'un pilote plus lourd que vous :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "\u00e0 forte stabilit\u00e9 pendulaire"}, {"pts": "-6", "text": "qui utilise des profils creux pour augmenter sa stabilit\u00e9 en tangage"}, {"pts": "3", "text": "qui utilise des profils biconvexes pour am\u00e9liorer sa vitesse de vol"}, {"pts": "-6", "text": "de caract\u00e8re instable a\u00e9rodynamiquement s'il utilise un profil reflex\u00e9"}], "code": "G15M", "parapente": true, "question": "Le parapente est un a\u00e9ronef :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "est produit par la diff\u00e9rence de vitesse entre le pilote et sa voile"}, {"pts": "2", "text": "est une priorit\u00e9 en pilotage pour la s\u00e9curit\u00e9 du vol en parapente"}, {"pts": "-6", "text": "g\u00e9n\u00e8re des mouvements de lacet"}, {"pts": "2", "text": "peut \u00eatre la cause d'amples mouvements de tangage et de roulis"}], "code": "G16B", "parapente": true, "question": "L'effet pendulaire sp\u00e9cifique au parapente :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "un grand allongement"}, {"pts": "-6", "text": "un faible allongement"}, {"pts": "3", "text": "une vitesse \u00e9lev\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "une vitesse lente"}], "code": "G17M", "parapente": true, "question": "Facteurs favorisant la mise en autorotation apr\u00e8s fermeture :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "a pour origine une augmentation brutale d'incidence"}, {"pts": "2", "text": "a pour origine une trop forte diminution d'incidence"}, {"pts": "2", "text": "peut \u00eatre s\u00e9rieusement accentu\u00e9e par l'absence de pilotage"}, {"pts": "2", "text": "est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un all\u00e9gement d'une ou des commandes"}], "code": "G18M", "parapente": true, "question": "La fermeture accidentelle d'un parapente :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "est l'angle compris entre l'horizon et sa corde"}, {"pts": "2", "text": "permet de distinguer si un parapente cabre ou s'il pique"}, {"pts": "2", "text": "est une r\u00e9f\u00e9rence spatiale et non a\u00e9rodynamique"}, {"pts": "-6", "text": "varie peu au cours d'un vol thermique"}], "code": "G19V", "parapente": true, "question": "L'assiette d'un parapente :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "est fixe tant que le parapente est en vol \u00e9quilibr\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "est situ\u00e9 au niveau des \u00e9l\u00e9vateurs"}, {"pts": "3", "text": "peut effectuer transitoirement de grandes variations"}], "code": "G1M", "parapente": true, "question": "Le centre de pouss\u00e9e d'un parapente :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "correspond au d\u00e9crochage de l'aile ext\u00e9rieure \u00e0 la rotation"}, {"pts": "3", "text": "correspond au d\u00e9crochage de l'aile int\u00e9rieure \u00e0 la rotation"}, {"pts": "3", "text": "s'amorce par un mouvement rapide de lacet"}, {"pts": "-6", "text": "correspond \u00e0 une rotation du pilote autour de sa voile"}], "code": "G20M", "parapente": true, "question": "La vrille en parapente :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "est modifi\u00e9 par une action sur les trims ou l'acc\u00e9l\u00e9rateur"}, {"pts": "2", "text": "est d\u00e9termin\u00e9 par la longueur de chaque suspente"}, {"pts": "2", "text": "peut \u00eatre fortement modifi\u00e9 par le vieillissement du suspentage"}, {"pts": "-6", "text": "peut \u00eatre modifi\u00e9 par le r\u00e9glage de la longueur des freins"}], "code": "G21B", "parapente": true, "question": "Le calage d'une aile de parapente :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "4", "text": "est la projection du pilote perpendiculairement \u00e0 la corde"}, {"pts": "2", "text": "s'exprime en pourcentage"}, {"pts": "-6", "text": "s'exprime en degr\u00e9s"}], "code": "G22B", "parapente": true, "question": "Le centrage :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "de performance"}, {"pts": "-3", "text": "d'instabilit\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "d'effilement"}], "code": "G23B", "parapente": true, "question": "Un allongement important est facteur :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "votre finesse diminue"}, {"pts": "2", "text": "l'incidence augmente"}, {"pts": "-6", "text": "il n'existe aucun risque de parachutage"}, {"pts": "2", "text": "traverser un gradient ou une turbulence peut accro\u00eetre consid\u00e9rablement votre taux de chute"}], "code": "G24B", "parapente": true, "question": "Vous faites les \"oreilles\" :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "permet d'augmenter encore plus votre taux de chute"}, {"pts": "3", "text": "peut \u00eatre une parade au risque de parachutale"}, {"pts": "-6", "text": "augmente l'incidence"}, {"pts": "-6", "text": "rend l'aile plus stable en roulis"}], "code": "G25B", "parapente": true, "question": "Aux \"oreilles\", vous d\u00e9cidez d'utiliser l'acc\u00e9l\u00e9rateur, cela :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "la tra\u00een\u00e9e augmente"}, {"pts": "3", "text": "vous am\u00e9liorez l'amortissement en tangage"}, {"pts": "-6", "text": "l'incidence diminue"}, {"pts": "-6", "text": "vous gardez votre \"tour de frein\""}], "code": "G26B", "parapente": true, "question": "En faisant les \"oreilles\" :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "cela am\u00e9liore votre p\u00e9n\u00e9tration"}, {"pts": "-6", "text": "ainsi, la voile ne fermera jamais"}, {"pts": "3", "text": "votre taux de chute est augment\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "votre finesse est d\u00e9grad\u00e9e"}], "code": "G27B", "parapente": true, "question": "Vous faites les \"oreilles\" :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "on doit se r\u00e9f\u00e9rer au manuel de l'aile qui d\u00e9crit les subtilit\u00e9s des diverses m\u00e9thodes"}, {"pts": "-6", "text": "il suffit d'appliquer la m\u00e9thode des 360\u00b0 engag\u00e9s qui est une man\u0153uvre sans soucis"}, {"pts": "-6", "text": "Toutes les voiles r\u00e9agissent de mani\u00e8re identique \u00e0 chaque man\u0153uvre apprise"}], "code": "G28M", "parapente": true, "question": "Pour effectuer une man\u0153uvre de descente rapide :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "6\"g\""}, {"pts": "6", "text": "8\"g\""}, {"pts": "-6", "text": "10\"g\""}], "code": "G29M", "parapente": true, "question": "Un parapente neuf peut supporter, au maximum et sans aller \u00e0 la rupture :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "s\u00e9pare les \u00e9coulements d'intrados et d'extrados"}, {"pts": "2", "text": "se d\u00e9place en fonction de l'incidence"}, {"pts": "2", "text": "est le point o\u00f9 la pression statique de l'air est maximale"}, {"pts": "-6", "text": "d\u00e9finit la fronti\u00e8re entre les zones de d\u00e9pression et de surpression de part et d'autre du profil"}], "code": "G2B", "parapente": true, "question": "Le point d'arr\u00eat d'un profil :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-3", "text": "2\"g\""}, {"pts": "6", "text": "4\"g\""}, {"pts": "-6", "text": "6\"g\""}, {"pts": "-6", "text": "8\"g\""}], "code": "G30M", "parapente": true, "question": "Pour conserver un coefficient de s\u00e9curit\u00e9 acceptable en utilisation habituelle, il ne faut pas d\u00e9passer :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "correspond au poids du pilote en vol"}, {"pts": "3", "text": "est le poids de l'ensemble pilote + aile"}, {"pts": "-6", "text": "divise la surface de l'aile pour d\u00e9terminer la charge alaire"}, {"pts": "3", "text": "est \u00e0 diviser par la surface de l'aile pour d\u00e9terminer la charge alaire"}], "code": "G31V", "parapente": true, "question": "Le Poids Total Volant :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "contraint le suspentage au risque de rupture sur les ailes mal entretenues"}, {"pts": "2", "text": "peut augmenter brutalement si l'incidence augmente"}, {"pts": "-6", "text": "peut difficilement d\u00e9passer 2"}, {"pts": "2", "text": "augmente temporairement avec le cadencement du virage (action sur la commande ext\u00e9rieure)"}], "code": "G32M", "parapente": true, "question": "Le facteur de charge lors de l'acquisition de vitesse en virage engag\u00e9 :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n'entra\u00eene pas d'augmentation du facteur de charge"}, {"pts": "2", "text": "est n\u00e9cessaire pour bloquer l'acc\u00e9l\u00e9ration d'une instabilit\u00e9 spirale"}, {"pts": "2", "text": "est utile pour r\u00e9gler la rotation \u00e0 vitesse constante"}, {"pts": "2", "text": "peut \u00eatre ponctuellement utilis\u00e9 pour amorcer la sortie de la rotation"}], "code": "G33M", "parapente": true, "question": "Lors de spirales engag\u00e9es, le fait de baisser la commande de frein ext\u00e9rieure au virage pour \"cadencer\" :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "d'un affaiblissement du bruit du vent relatif dans les oreilles du pilote"}, {"pts": "-6", "text": "d'une augmentation du bruit du vent relatif dans les oreilles du pilote"}, {"pts": "2", "text": "du sentiment que l'aile a du mal \u00e0 tourner"}, {"pts": "2", "text": "d'une commande int\u00e9rieure dure et largement abaiss\u00e9e"}], "code": "G34B", "parapente": true, "question": "Le d\u00e9part en vrille en parapente est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la mise en miroir du secours et de la voile principale"}, {"pts": "2", "text": "m\u00eame une petite cravate"}, {"pts": "2", "text": "une brutale abatt\u00e9e dissym\u00e9trique suivi d'une fermeture"}, {"pts": "2", "text": "une fermeture non contr\u00f4l\u00e9e"}], "code": "G35M", "parapente": true, "question": "En parapente, le d\u00e9part en autorotation peut \u00eatre caus\u00e9 par :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d\u00e9crocher"}, {"pts": "6", "text": "se fermer"}, {"pts": "-6", "text": "partir en vrille"}], "code": "G3M", "parapente": true, "question": "Si pour une certaine incidence, le point d'arr\u00eat se d\u00e9place vers le haut sur la courbure du bord d'attaque, mon aile risque de :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d\u00e9colle \u00e0 une plus grande vitesse"}, {"pts": "-3", "text": "a une finesse plus \u00e9lev\u00e9e"}, {"pts": "3", "text": "a un taux de chute moins important"}, {"pts": "3", "text": "est moins manoeuvrant"}], "code": "G4B", "parapente": true, "question": "Si la charge alaire est r\u00e9duite, l'aile :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "augmenter l'incidence"}, {"pts": "-6", "text": "diminuer l'incidence"}, {"pts": "3", "text": "brider l'aile ou la demi aile concern\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "d\u00e9brider l'aile ou la demi aile concern\u00e9e"}], "code": "G5B", "parapente": true, "question": "Pour r\u00e9duire le risque de fermeture en parapente, il faudra :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous avez moins de portance sur votre parapente"}, {"pts": "6", "text": "votre vitesse-sol est augment\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "cela fragilise votre parapente qui peut se fermer plus facilement"}, {"pts": "-6", "text": "l'effet du vent sur votre visage sera bien plus fort"}], "code": "G6B", "parapente": true, "question": "Si vous volez par vent arri\u00e8re fort :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "le facteur de charge est inf\u00e9rieur \u00e0 1"}, {"pts": "-6", "text": "l'assiette est \u00e0 piquer"}, {"pts": "2", "text": "la vitesse-air parvient \u00e0 un minimum"}, {"pts": "2", "text": "l'effet pendulaire pr\u00e9juge de l'arriv\u00e9e d'une abatt\u00e9e"}], "code": "G7B", "parapente": true, "question": "Juste avant le sommet d'une ressource importante :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "correspond \u00e0 un angle d'incidence plus petit que celui de vitesse-max"}, {"pts": "3", "text": "correspond \u00e0 un angle d'incidence plus grand que celui de finesse-max"}, {"pts": "-6", "text": "peut s'utiliser en permanence sans risque en ascendance"}, {"pts": "3", "text": "est le r\u00e9gime de vol utile le plus proche du d\u00e9crochage"}], "code": "G8B", "parapente": true, "question": "Le taux de chute minimum :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la tra\u00een\u00e9e induite"}, {"pts": "-6", "text": "la tra\u00een\u00e9e d'effet de sol"}, {"pts": "6", "text": "la tra\u00een\u00e9e de forme"}], "code": "G9B", "parapente": true, "question": "Se relever dans la sellette en finale augmente :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "stable spirale"}, {"pts": "-6", "text": "instable spirale"}, {"pts": "-6", "text": "neutre"}, {"pts": "-6", "text": "cabreuse"}], "code": "H10B", "parapente": false, "question": "Lorsque pour sortir d'un virage il suffit de se remettre au centre de la barre de contr\u00f4le, l'aile est"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ne change pas le centrage"}, {"pts": "6", "text": "change le centrage en g\u00e9n\u00e9ral en rendant l'appareil cabreur"}, {"pts": "-6", "text": "change le centrage en g\u00e9n\u00e9ral en rendant l'appareil piqueur"}], "code": "H11B", "parapente": false, "question": "L'augmentation de la charge d'un appareil"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d\u00e9colle plus facilement"}, {"pts": "3", "text": "d\u00e9colle \u00e0 une plus grande vitesse"}, {"pts": "3", "text": "a un taux de chute plus \u00e9lev\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "a une finesse plus \u00e9lev\u00e9e"}], "code": "H12B", "parapente": false, "question": "Plus la charge alaire est grande, l'aile"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "au lacet inverse"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'effet girouette"}, {"pts": "3", "text": "au d\u00e9placement du poids"}, {"pts": "3", "text": "au gauchissement du bout d'aile int\u00e9rieur d\u00fb aux d\u00e9formations que permettent structure et voile"}], "code": "H13V", "parapente": false, "question": "Dans une mise en virage, l'inclinaison est obtenue gr\u00e2ce"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "l'aile r\u00e9alise d'elle-m\u00eame en majeure partie le pouss\u00e9 utile au virage\u00a0; la barre de contr\u00f4le\u00a0l\u00e2ch\u00e9e est en position avanc\u00e9e par rapport \u00e0 la ligne droite"}, {"pts": "2", "text": "la Force A\u00e9rodynamique augmente"}, {"pts": "2", "text": "\u00e0 inclinaison faible et moyenne, beaucoup d'ailes ne r\u00e9clament pas de pouss\u00e9 additionnel pour \u00eatre au taux de chute mini, si elles sont r\u00e9gl\u00e9es proches du taux de chute mini en ligne droite"}], "code": "H14V", "parapente": false, "question": "Dans un virage \u00e9quilibr\u00e9,"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "m\u00eame vitesse qu'en ligne droite"}, {"pts": "3", "text": "du c\u00f4t\u00e9 int\u00e9rieur au virage"}, {"pts": "3", "text": "plus forte vitesse qu'en ligne droite"}], "code": "H15B", "parapente": false, "question": "Au cours d'un virage a grande inclinaison, un appareil d\u00e9croche a"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "a pour r\u00f4le de rendre le d\u00e9crochage doux et s\u00fbr"}, {"pts": "3", "text": "influe sur les qualit\u00e9s de vol en virage"}, {"pts": "-6", "text": "est modifi\u00e9 par les floatings aux fortes incidences"}], "code": "H1V", "parapente": false, "question": "Le vrillage n\u00e9gatif de l'aile"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "les bouts d'aile ont une incidence plus forte qu'au centre de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "les bouts d'aile ont une incidence plus faible qu'au centre de l'aile"}], "code": "H2V", "parapente": false, "question": "Sur une aile vrill\u00e9e n\u00e9gativement,"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "permet une stabilit\u00e9 sur l'axe de tangage"}, {"pts": "2", "text": "rend le d\u00e9crochage progressif"}, {"pts": "2", "text": "cr\u00e9e un couple redresseur favorable \u00e0 la stabilit\u00e9 aux incidences faibles"}], "code": "H3V", "parapente": false, "question": "Le vrillage n\u00e9gatif d'une aile"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "l'incidence diminue"}, {"pts": "-6", "text": "l'incidence augmente"}, {"pts": "3", "text": "le vent sur le visage augmente"}, {"pts": "-6", "text": "le vent sur le visage diminue"}], "code": "H4B", "parapente": false, "question": "En vol stabilis\u00e9 vous tirez sur la barre de contr\u00f4le"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "il cherche toujours \u00e0 revenir \u00e0 la vitesse qui correspond \u00e0 son r\u00e9glage de base"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 haute vitesse la barre de contr\u00f4le se d\u00e9place avec un effort nul"}, {"pts": "3", "text": "\u00e0 tr\u00e8s faible incidence la barre de contr\u00f4le cherche \u00e0 se d\u00e9placer vers l'avant de l'aile"}], "code": "H5B", "parapente": false, "question": "Un delta est stable sur l'axe de tangage si"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "diminue la stabilit\u00e9 en roulis"}, {"pts": "-6", "text": "augmente la maniabilit\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "accro\u00eet la stabilit\u00e9 en roulis"}, {"pts": "3", "text": "diminue la maniabilit\u00e9"}], "code": "H6V", "parapente": false, "question": "L'effet di\u00e8dre positif"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un soul\u00e8vement de l'aile droite"}, {"pts": "6", "text": "un soul\u00e8vement de l'aile gauche"}], "code": "H7V", "parapente": false, "question": "La cons\u00e9quence d'un effet di\u00e8dre positif pour une rafale venant de la gauche est"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "0", "text": "s'il fait du lacet"}, {"pts": "6", "text": "s'il a tendance \u00e0 augmenter l'inclinaison en virage"}, {"pts": "-6", "text": "s'il a tendance \u00e0 sortir du virage"}, {"pts": "-6", "text": "s'il d\u00e9croche en virage"}], "code": "H8B", "parapente": false, "question": "Un appareil est instable en roulis (instable spirale)"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "stable spirale"}, {"pts": "6", "text": "instable spirale"}, {"pts": "-6", "text": "neutre spirale"}, {"pts": "-6", "text": "mal centr\u00e9e"}], "code": "H9B", "parapente": false, "question": "Lorsqu'en virage \u00e9quilibr\u00e9 il faut maintenir son corps vers l'ext\u00e9rieur, l'aile est"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "l'altitude r\u00e9elle"}, {"pts": "-6", "text": "la hauteur au dessus du d\u00e9collage"}, {"pts": "-6", "text": "le niveau de vol"}], "code": "L10M", "parapente": true, "question": "Le r\u00e9glage Q.N.H. permet de lire directement sur l'altim\u00e8tre :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "au Q.N.H."}, {"pts": "-6", "text": "au niveau de vol"}, {"pts": "6", "text": "au Q.F.E."}], "code": "L11M", "parapente": true, "question": "En passant au terrain d'atterrissage, vous mettez votre altim\u00e8tre \u00e0 0. Il est cal\u00e9 :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "0 m\u00e8tre"}, {"pts": "6", "text": "l'altitude topographique du terrain"}, {"pts": "-6", "text": "le niveau de vol"}], "code": "L12M", "parapente": true, "question": "Avant de d\u00e9coller, vous calez votre altim\u00e8tre au Q.N.H. ; celui-ci doit indiquer :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "la hauteur de votre aile au dessus du lieu o\u00f9 est effectu\u00e9 le calage"}, {"pts": "-6", "text": "l'altitude de votre aile au dessus du niveau de la mer"}, {"pts": "-6", "text": "la hauteur de votre aile au dessus du sol qu'elle survole"}], "code": "L13M", "parapente": true, "question": "Le calage altim\u00e9trique Q.F.E. permet de conna\u00eetre :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la vitesse du vent s'il est utilis\u00e9 au sol"}, {"pts": "6", "text": "la composante verticale de la vitesse/sol de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "la composante verticale de la vitesse/air de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "la vitesse ascensionnelle de la masse d'air dans un thermique"}], "code": "L14B", "parapente": true, "question": "Le variom\u00e8tre de base mesure"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de la masse d'air par rapport au sol"}, {"pts": "-6", "text": "de la masse d'air par rapport \u00e0 l'aile"}, {"pts": "6", "text": "de l'aile par rapport au sol"}, {"pts": "-6", "text": "de l'aile par rapport \u00e0 la masse d'air"}], "code": "L15B", "parapente": true, "question": "Le variom\u00e8tre de base mesure la vitesse verticale :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "la vitesse verticale de votre aile par rapport au sol"}, {"pts": "-6", "text": "la hauteur de votre aile"}, {"pts": "-6", "text": "la direction de votre aile par rapport au nord"}], "code": "L16B", "parapente": true, "question": "Un variom\u00e8tre indique :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de la temp\u00e9rature"}, {"pts": "6", "text": "de la pression atmosph\u00e9rique"}, {"pts": "-6", "text": "de l'humidit\u00e9"}], "code": "L17M", "parapente": true, "question": "Un variom\u00e8tre donne ses indications en fonction de la variation :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "le harnais, notamment les cuissardes et la\u00a0v\u00e9rification de la bonne fermeture des boucles automatiques"}, {"pts": "1", "text": "v\u00e9rification visuelle\u00a0des lacets de chaussure"}, {"pts": "2", "text": "v\u00e9rification visuelle\u00a0de la bonne fermeture du container parachute"}, {"pts": "0", "text": "v\u00e9rification visuelle\u00a0 de la bonne marche des instruments"}], "code": "L18V", "parapente": true, "question": "La visite pr\u00e9vol ne doit pas oublier :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "n\u00e9cessite une visite pr\u00e9vol"}, {"pts": "3", "text": "doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9 d'aiguilles en plus du velcro"}, {"pts": "-6", "text": "ne peut pas s'ouvrir de mani\u00e8re intempestive"}], "code": "L19B", "parapente": true, "question": "Le parachute de secours"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un planeur ultra-l\u00e9ger"}, {"pts": "6", "text": "un frein a\u00e9rodynamique"}, {"pts": "-6", "text": "une garantie \u00e0 100% de s'en sortir en cas d'accident"}], "code": "L1B", "parapente": true, "question": "Un parachute de secours h\u00e9misph\u00e9rique est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "2 fois par an"}, {"pts": "0", "text": "1 fois par an"}, {"pts": "-6", "text": "il faut le laisser tel que l'a pli\u00e9 le revendeur"}], "code": "L2B", "parapente": true, "question": "Pour une s\u00e9curit\u00e9 maximale, le d\u00e9pliage/repliage du parachute de secours doit \u00eatre effectu\u00e9 :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "des solvants et des corps gras"}, {"pts": "1", "text": "de l'humidit\u00e9 et de la chaleur"}, {"pts": "3", "text": "du rayonnement solaire"}], "code": "L3V", "parapente": true, "question": "Lors du stockage ou du transport, un parapente ou un parachute de secours doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 du voisinage ou du contact :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "impose une surveillance particuli\u00e8re des velcros et goupilles de fermeture du conteneur"}, {"pts": "3", "text": "expose le pilote \u00e0 des risques d'ouverture intempestive"}, {"pts": "-6", "text": "n'exige aucune mesure particuli\u00e8re"}], "code": "L4B", "parapente": true, "question": "L'emport du parachute de secours :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "permettre une bonne audition et une bonne visibilit\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "\u00eatre solide et pouvoir absorber les chocs"}, {"pts": "2", "text": "\u00eatre l\u00e9ger pour ne pas fatiguer le cou"}], "code": "L5V", "parapente": true, "question": "Un casque de vol libre doit :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la direction du vent"}, {"pts": "3", "text": "la vitesse du vent instantan\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "la vitesse du vent relatif \u00e0 bord"}], "code": "L6B", "parapente": true, "question": "L'an\u00e9mom\u00e8tre est un instrument indiquant :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "mesure la vitesse \u00e0 laquelle varie la pression"}, {"pts": "3", "text": "m\u00eame en parfait \u00e9tat est susceptible d'afficher pour une altitude donn\u00e9e des valeurs qui peuvent varier selon l'heure et le lieu"}, {"pts": "-6", "text": "ne subit pas l'influence des variations de temp\u00e9rature"}, {"pts": "3", "text": "utilise une \u00e9chelle d'altitude calibr\u00e9e pour des valeurs m\u00e9t\u00e9o moyennes (atmosph\u00e8re standard)"}], "code": "L7B", "parapente": true, "question": "L'altim\u00e8tre :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "0", "text": "le gradient vertical de pression atmosph\u00e9rique"}, {"pts": "-6", "text": "la variation du taux d'humidit\u00e9"}, {"pts": "6", "text": "l'altitude"}], "code": "L8B", "parapente": true, "question": "Un altim\u00e8tre mesure :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "peut \u00eatre cal\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes valeurs (niveau de la mer, du d\u00e9collage, de l'atterrissage, etc.;)"}, {"pts": "2", "text": "donne une indication variant avec les donn\u00e9es atmosph\u00e9riques"}, {"pts": "-6", "text": "est cal\u00e9 d\u00e9finitivement \u00e0 la construction"}, {"pts": "2", "text": "doit toujours \u00eatre compar\u00e9 et r\u00e9gl\u00e9 par rapport aux valeurs connues (d\u00e9collage, points reconnus, atterrissage)"}], "code": "L9B", "parapente": true, "question": "Un altim\u00e8tre :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "la polaire des vitesses"}, {"pts": "2", "text": "la vitesse max. et la finesse max"}, {"pts": "2", "text": "la stabilit\u00e9 et le d\u00e9crochage"}], "code": "N10V", "parapente": true, "question": "Un changement de calage du parapente influe sur :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "augmente le risque de fermeture"}, {"pts": "3", "text": "augmente le risque de mise en parachutage stabilis\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "rend l'aile plus paresseuse au gonflage"}, {"pts": "-6", "text": "rend l'aile plus nerveuse au d\u00e9collage"}], "code": "N11M", "parapente": true, "question": "Caler une aile plus cabr\u00e9e :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "augmente le risque de fermeture"}, {"pts": "-6", "text": "augmente le risque de mise en parachutage stabilis\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "rend l'aile plus paresseuse au gonflage"}, {"pts": "3", "text": "rend l'aile plus nerveuse au d\u00e9collage"}], "code": "N12M", "parapente": true, "question": "Caler une aile plus piqu\u00e9e :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "les suspentes A et B"}, {"pts": "-6", "text": "la partie arri\u00e8re du profil"}, {"pts": "3", "text": "la partie avant du profil"}, {"pts": "-6", "text": "les suspentes D"}], "code": "N13B", "parapente": true, "question": "Les parties de l'aile subissant le plus d'efforts en vols sont :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "doit permettre d'obtenir le d\u00e9crochage avec les mains \u00e0 hauteur de nombril"}, {"pts": "-6", "text": "peut \u00eatre syst\u00e9matiquement raccourcis de 15cm lors de sa mise en service"}, {"pts": "3", "text": "doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement d'autant qu'il sont r\u00e9gl\u00e9 avec peu de \"garde\""}, {"pts": "3", "text": "doit tenir compte qu'\u00e0 fond d'acc\u00e9l\u00e9rateur et \"bras hauts\", l'aile ne soit pas brid\u00e9e"}], "code": "N14V", "parapente": true, "question": "Le r\u00e9glage des freins sur un parapente"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "sont con\u00e7ues avec plus ou moins d'\"instabilit\u00e9\""}, {"pts": "2", "text": "ont des r\u00e9glages pour que l'on puisse obtenir une posture de pilotage active et confortable"}, {"pts": "2", "text": "ont une influence sur le pilotage"}, {"pts": "-6", "text": "peuvent \u00eatre chang\u00e9es sans surprise"}], "code": "N15V", "parapente": true, "question": "Les sellettes de parapentes :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ne met pas en cause le calage de l'aile"}, {"pts": "3", "text": "peut tout autant \u00eatre con\u00e7u pour augmenter ou diminuer la vitesse"}, {"pts": "3", "text": "est g\u00e9n\u00e9ralement au neutre lorsque les maillons rapides de liaison aux suspentes sont au m\u00eame niveau"}, {"pts": "-6", "text": "est sans inconv\u00e9nient"}], "code": "N17M", "parapente": true, "question": "L'utilisation de trims ou afficheurs :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "augmenter les risques de fermeture"}, {"pts": "1", "text": "am\u00e9liorer la p\u00e9n\u00e9tration"}, {"pts": "1", "text": "faciliter le gonflage"}, {"pts": "2", "text": "augmenter les risques de mise en parachutage stabilis\u00e9"}], "code": "N18M", "parapente": true, "question": "L'utilisation de trims ou afficheurs peut :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 la vitesse mini"}, {"pts": "-6", "text": "au taux de chute mini"}, {"pts": "3", "text": "\u00e0 la finesse/air max"}, {"pts": "3", "text": "\u00e0 la vitesse max sans utilisation de l'acc\u00e9l\u00e9rateur"}], "code": "N19V", "parapente": true, "question": "En vol la position mains hautes correspond :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "la maniabilit\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "l'\u00e9tendue de la plage de vitesse"}, {"pts": "2", "text": "la finesse max"}], "code": "N20M", "parapente": true, "question": "Crit\u00e8res de performances d'une aile :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "1", "text": "la charge alaire"}, {"pts": "1", "text": "la finesse max., le taux de chute mini, la p\u00e9n\u00e9tration"}, {"pts": "2", "text": "la maniabilit\u00e9, le comportement en turbulences, la stabilit\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "l'homologation"}], "code": "N21V", "parapente": true, "question": "Crit\u00e8res de choix d'une aile :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "vous faites v\u00e9rifier votre aile par le constructeur d\u00e8s que vous lui constatez un comportement inhabituel en virage"}, {"pts": "2", "text": "vous faites v\u00e9rifier votre aile par le constructeur d\u00e8s que vous lui constatez un paresse inhabituelle au gonflage"}, {"pts": "2", "text": "vous \u00e9quipez votre sellette d'un kit de secours comprenant au minimum une ficelle r\u00e9sistante de 20m"}], "code": "N22B", "parapente": true, "question": "Pour votre s\u00e9curit\u00e9 :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "vous portez votre poids sur votre fesse gauche et v\u00e9rifiez si une d\u00e9viation de la trajectoire \u00e9quivalente du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 se produit"}, {"pts": "-6", "text": "une fois pos\u00e9 vous d\u00e9calez le niveau des \u00e9l\u00e9vateurs droits sur le harnais"}, {"pts": "-6", "text": "vous tendez d'avantage le cuissard droit"}, {"pts": "3", "text": "vous contactez le revendeur pour un contr\u00f4le en usine"}], "code": "N23B", "parapente": true, "question": "Votre voile neuve vire syst\u00e9matiquement \u00e0 droite, drisses de freins d\u00e9tendues :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "augmente la vitesse de l'aile"}, {"pts": "2", "text": "favorise les fermetures en turbulence"}, {"pts": "-6", "text": "rend l'aile paresseuse au gonflage"}, {"pts": "2", "text": "r\u00e9v\u00e8le les r\u00e9glages \"trop court\" des freins qui, en position haute, brident alors le bord de fuite"}], "code": "N24M", "parapente": true, "question": "Avec les trims, rallonger les \u00e9l\u00e9vateurs arri\u00e8re :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "sont \u00e0 proscrire"}, {"pts": "2", "text": "sont d\u00e9conseill\u00e9s aux d\u00e9butants"}, {"pts": "2", "text": "doivent s'employer avec prudence, surtout aux extr\u00eames de leur r\u00e9glage de part et d'autre du \"neutre\""}, {"pts": "2", "text": "doivent pouvoir \u00eatre d\u00e9bray\u00e9s ais\u00e9ment en vol"}], "code": "N25M", "parapente": true, "question": "Les syst\u00e8mes de r\u00e9glage de calage en vol (trims, afficheurs, acc\u00e9l\u00e9rateurs) :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "0", "text": "des champs \u00e9lectriques"}, {"pts": "2", "text": "des solvants et des corps gras"}, {"pts": "2", "text": "de l'humidit\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "de l'ensoleillement"}], "code": "N26V", "parapente": true, "question": "Lors du stockage et du transport, le parapente doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 du voisinage ou du contact :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "le soleil"}, {"pts": "2", "text": "les techniques de descente rapide"}, {"pts": "-6", "text": "les turbulences"}, {"pts": "2", "text": "l'humidit\u00e9"}], "code": "N27V", "parapente": true, "question": "Citez les facteurs de vieillissement pour une aile :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "peuvent emp\u00eacher la mont\u00e9e de la voile"}, {"pts": "2", "text": "peuvent auto brider le bord de fuite lors de l'utilisation de l'acc\u00e9l\u00e9rateur"}, {"pts": "2", "text": "cr\u00e9ent un risque suppl\u00e9mentaire de phase parachutale"}, {"pts": "-6", "text": "n'ont rien \u00e0 voir avec les cascades d'incidents"}], "code": "N28B", "parapente": true, "question": "Des commandes r\u00e9gl\u00e9es trop tendues :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "10 daN"}, {"pts": "6", "text": "100 daN"}, {"pts": "-6", "text": "1000 daN"}], "code": "N29M", "parapente": true, "question": "L'ordre de grandeur de la r\u00e9sistance des suspentes de lignes basses et moyennes est g\u00e9n\u00e9ralement de :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "de fibres de kevlar"}, {"pts": "2", "text": "de fils poly\u00e9thyl\u00e8nes tress\u00e9s"}, {"pts": "2", "text": "de gaines en polyester"}], "code": "N30V", "parapente": true, "question": "Les suspentes sont g\u00e9n\u00e9ralement constitu\u00e9es :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "poss\u00e8de un faible pourcentage d'allongement"}, {"pts": "-6", "text": "poss\u00e8de une bonne \u00e9lasticit\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "poss\u00e8de une bonne r\u00e9sistance \u00e0 la rupture mais une faible r\u00e9sistance au cisaillement"}, {"pts": "2", "text": "doit \u00eatre gain\u00e9e pour une protection efficace contre l'abrasion et les U.V."}], "code": "N31M", "parapente": true, "question": "La fibre kevlar :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est sensible \u00e0 l'humidit\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "poss\u00e8de un faible pourcentage d'allongement"}, {"pts": "3", "text": "poss\u00e8de une basse temp\u00e9rature de fusion (risque important de rupture par frottement)"}, {"pts": "3", "text": "poss\u00e8de une tr\u00e8s bonne r\u00e9sistance \u00e0 la rupture"}], "code": "N32M", "parapente": true, "question": "Le poly\u00e9thyl\u00e8ne :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "augmente la r\u00e9sistance \u00e0 la rupture"}, {"pts": "6", "text": "peut diminuer la r\u00e9sistance \u00e0 la rupture jusqu'\u00e0 50%"}, {"pts": "-6", "text": "n'influe pas sur la r\u00e9sistance \u00e0 la rupture"}], "code": "N33V", "parapente": true, "question": "Un n\u0153ud sur une suspente :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "un kit de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9quip\u00e9 au minimum d'une cordelette de 20m"}, {"pts": "2", "text": "d'un t\u00e9l\u00e9phone portable et du num\u00e9ro d'appel des secours qui est le 112"}, {"pts": "-6", "text": "d'un t\u00e9l\u00e9phone portable et d'un num\u00e9ro d'appel des secours qui est le 118"}, {"pts": "2", "text": "d'une radio VHF cal\u00e9e sur la fr\u00e9quence 14398,75 Mhz"}], "code": "N34M", "parapente": true, "question": "Pour la s\u00e9curit\u00e9 il est souhaitable de voler en possession de"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "s\u00e9pare les parapentes en 4 niveaux de comportements en vol"}, {"pts": "2", "text": "attribue les lettres A, B, C ou D \u00e0 28 man\u0153uvres r\u00e9alis\u00e9es en vol par des pilotes test"}, {"pts": "2", "text": "applique des tests de r\u00e9sistance \u00e0 8G, au sol, derri\u00e8re un v\u00e9hicule"}, {"pts": "-6", "text": "classe les parapentes en 4 niveaux d'acc\u00e8s dont le plus accessible est not\u00e9 D"}], "code": "N35B", "parapente": true, "question": "La norme CEN E 926-1 et 2 :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n'est pas obligatoire sur tous les exemplaires d'un mod\u00e8le homologu\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "donne des indications sur le comportement de ce mod\u00e8le dans certaines configurations de vol"}, {"pts": "2", "text": "permet de se faire une id\u00e9e sur le niveau de pilotage demand\u00e9 pour ce mod\u00e8le"}, {"pts": "2", "text": "indique avec quel type de harnais ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s les essais"}], "code": "N36B", "parapente": true, "question": "Le sticker CEN appos\u00e9 sur un parapente :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "certifie que tout parapente homologu\u00e9 est utilisable sans risque par n'importe quel pilote (y compris les d\u00e9butants)"}, {"pts": "3", "text": "permet de se faire une id\u00e9e du comportement de ce mod\u00e8le"}, {"pts": "-6", "text": "est valable quel que soit le harnais mont\u00e9 sur l'aile"}, {"pts": "3", "text": "oblige le constructeur \u00e0 conserver les caract\u00e9ristiques techniques sur tous les exemplaires produits"}], "code": "N37B", "parapente": true, "question": "La norme CEN E 926-1 et 2 :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est r\u00e9serv\u00e9e aux d\u00e9butants"}, {"pts": "3", "text": "correspond \u00e0 une pratique \"loisir\""}, {"pts": "3", "text": "peut avoir un tr\u00e8s bon \"taux de chute minimum\""}], "code": "N38V", "parapente": true, "question": "Une aile class\u00e9e \"A\" :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "d\u00e9termine le classement de sa voile selon les r\u00e9sultats aux tests de la norme CEN"}, {"pts": "-6", "text": "peut annoncer au public un classement de son aile sans lui avoir fait passer les tests"}, {"pts": "3", "text": "n'est pas oblig\u00e9 de confronter sa voile \u00e0 la norme CEN E 1 et 2 avant de la mettre sur le march\u00e9"}], "code": "N39M", "parapente": true, "question": "Un constructeur :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "avant de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "sup\u00e9rieure de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "inf\u00e9rieure de l'aile"}], "code": "N3V", "parapente": true, "question": "L'extrados de l'aile est la partie :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "la cat\u00e9gorie de la voile"}, {"pts": "3", "text": "le niveau du pilote (fiche de progression)"}, {"pts": "-6", "text": "son co\u00fbt abaiss\u00e9 par l'absence de contr\u00f4le technique"}, {"pts": "0", "text": "le site principalement fr\u00e9quent\u00e9"}], "code": "N40B", "parapente": true, "question": "Le choix d'une voile est guid\u00e9 par :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "la cat\u00e9gorie de la voile"}, {"pts": "3", "text": "l'avis d'un vendeur sp\u00e9cialis\u00e9 qui conna\u00eet le pilote"}, {"pts": "-6", "text": "le niveau que le pilote veut atteindre"}, {"pts": "1", "text": "le niveau d'accessibilit\u00e9 d\u00e9fini par la presse sp\u00e9cialis\u00e9e"}], "code": "N41B", "parapente": true, "question": "Le choix d'une voile est guid\u00e9 par :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "devrait voler sous une aile homologu\u00e9e en \"A \" ou\"B\""}, {"pts": "-6", "text": "devrait voler sous une aile class\u00e9e \"C\""}, {"pts": "-6", "text": "peut voler sous une aile class\u00e9e \"D\""}], "code": "N42V", "parapente": true, "question": "Un pilote en phase d'acc\u00e8s \u00e0 l'autonomie, licenci\u00e9\"volant\" pour la premi\u00e8re ann\u00e9e :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "est obligatoire en comp\u00e9tition FFVL"}, {"pts": "-3", "text": "est obligatoire en sortie club"}, {"pts": "3", "text": "est vivement conseill\u00e9 quelle que soit la forme de pratique et demande une information pour l'utilisation"}, {"pts": "-3", "text": "n\u00e9cessite une autorisation d'utilisation"}], "code": "N43B", "parapente": true, "question": "L'emport du parachute de secours :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "peut \u00eatre positionn\u00e9 au dos de la sellette"}, {"pts": "2", "text": "peut \u00eatre fix\u00e9 sous la planche d'assise de la sellette"}, {"pts": "2", "text": "peut \u00eatre fix\u00e9 en position ventrale"}, {"pts": "-6", "text": "doit \u00eatre verrouill\u00e9 par un n\u0153ud"}], "code": "N44B", "parapente": true, "question": "Le container du parachute de secours :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "doit se lib\u00e9rer \u00e0 la premi\u00e8re traction de la poign\u00e9e de parachute (effort compris entre 4 et 9kg)"}, {"pts": "-6", "text": "est plus fiable si un maillon rapide le verrouille"}, {"pts": "2", "text": "est g\u00e9n\u00e9ralement verrouill\u00e9 par une aiguille souple ou rigide"}, {"pts": "2", "text": "doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 avant chaque d\u00e9collage"}], "code": "N45B", "parapente": true, "question": "Le syst\u00e8me de fermeture du container ext\u00e9rieur du parachute :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "je m'assure que la cha\u00eene \"parachute & pod & poign\u00e9e d'extraction et container ext\u00e9rieur\" sont compatibles"}, {"pts": "2", "text": "je relie directement les deux sangles d'attache du parachute aux maillons d'\u00e9paules sellette, sans interm\u00e9diaire"}, {"pts": "2", "text": "une fois le parachute conditionn\u00e9, je fais un essai d'extraction en statique puis reconditionne \u00e0 l'identique"}], "code": "N46M", "parapente": true, "question": "Lors du montage du parachute sur la sellette :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "vous fixez les \u00e9l\u00e9vateurs du parachute aux \u00e9paules"}, {"pts": "2", "text": "vous v\u00e9rifiez que la traction de la poign\u00e9e lib\u00e8re la goupille de verrouillage du container avant de tirer sur le pod"}, {"pts": "2", "text": "si je dois relier les sangles entre elles, j'utilise imp\u00e9rativement un maillon de 8 mm d'\u00e9paisseur minimum"}], "code": "N47M", "parapente": true, "question": "Lors du montage du parachute sur la sellette :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "en vol, r\u00e9guli\u00e8rement m'exercer \u00e0 trouver le contact de sa poign\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "faire un lavage par an en machine avant de le replier"}, {"pts": "3", "text": "l'a\u00e9rer une fois par an au minimum avant de le replier"}], "code": "N48B", "parapente": true, "question": "Pour rendre efficace l'utilisation du parachute de secours je dois :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "le stocker au sec et \u00e9viter tout contact avec l'humidit\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "l'a\u00e9rer puis le replier une \u00e0 deux fois par an"}, {"pts": "-6", "text": "l'essayer en vol sur mon site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au moins deux fois par an"}], "code": "N49B", "parapente": true, "question": "Pour garder mon parachute en bon \u00e9tat, je dois :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "la projection de la voile gonfl\u00e9e sur un plan"}, {"pts": "-6", "text": "l'envergure multipli\u00e9 par l'\u00e9paisseur du profil"}, {"pts": "3", "text": "la surface de l'intrados pos\u00e9 \u00e0 plat"}], "code": "N4B", "parapente": true, "question": "La surface d'un parapente est g\u00e9n\u00e9ralement donn\u00e9e par :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "se passent toujours bien"}, {"pts": "3", "text": "n\u00e9cessitent une bonne information pr\u00e9alable"}, {"pts": "-6", "text": "sont une formalit\u00e9 et permettent donc un engagement plus important du pilote sous son aile"}, {"pts": "3", "text": "peuvent s'av\u00e9rer probl\u00e9matiques dans bien des cas"}], "code": "N50B", "parapente": true, "question": "Le largage du parachute de secours et le retour au sol :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "ne devrait voler qu'avec des voiles class\u00e9es en \"A\""}, {"pts": "-6", "text": "doit utiliser une voile class\u00e9e en \"C\""}, {"pts": "-6", "text": "choisit sa voile selon les conditions a\u00e9rologiques"}], "code": "N51V", "parapente": true, "question": "Un pilote non brevet\u00e9 ne volant pas r\u00e9guli\u00e8rement :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "ne devrait voler qu'avec des voiles class\u00e9es en \"A \" ou\"B\""}, {"pts": "-6", "text": "peut utiliser une voile class\u00e9e en \"D\""}, {"pts": "-6", "text": "peut utiliser un prototype en air calme"}, {"pts": "-6", "text": "choisit sa voile selon les conditions a\u00e9rologiques"}], "code": "N52B", "parapente": true, "question": "Un pilote brevet\u00e9 ayant une pratique loisir irr\u00e9guli\u00e8re :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "le comportement de l'aile dans des situations pr\u00e9cises"}, {"pts": "-6", "text": "les limites extr\u00eames de comportement que l'aile aura en conditions a\u00e9rologiques turbulentes"}, {"pts": "-6", "text": "le niveau du pilote testeur sous cette voile"}], "code": "N53M", "parapente": true, "question": "Le niveau de classification obtenu par une voile lors des test repr\u00e9sente :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "permet au pilote de voler en conditions fortes"}, {"pts": "3", "text": "\u00e0 l'\u00e9cart du relief, autorise des impr\u00e9cisions du pilotage dans des conditions a\u00e9rologiques mod\u00e9r\u00e9es"}, {"pts": "3", "text": "a des qualit\u00e9s d'amortissement des turbulences int\u00e9ressantes pour l'apprentissage"}], "code": "N54B", "parapente": true, "question": "Une voile class\u00e9e \"A\" aux test de la norme CEN :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "1", "text": "des indications du constructeur"}, {"pts": "1", "text": "des r\u00e9sultats aux test"}, {"pts": "2", "text": "du niveau technique du pilote"}, {"pts": "2", "text": "de la charge alaire appliqu\u00e9e sur les mod\u00e8les dont la fourchette de poids est tr\u00e8s large"}], "code": "N55B", "parapente": true, "question": "Le niveau d'accessibilit\u00e9 d'une voile d\u00e9pend :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "le confort de la posture de pilotage recherch\u00e9e"}, {"pts": "3", "text": "les recommandations du constructeur"}, {"pts": "-6", "text": "la ristourne accord\u00e9e par le vendeur"}], "code": "N56V", "parapente": true, "question": "Le choix de la sellette est guid\u00e9 par :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "Son adaptation \u00e0 votre morphologie"}, {"pts": "-6", "text": "certainement pas pour son dispositif \"anti oubli d'accrochage\""}, {"pts": "2", "text": "la possibilit\u00e9 qu'elle vous offre de vous asseoir sans l'aide des mains"}, {"pts": "2", "text": "la possibilit\u00e9 qu'elle vous offre de vous mettre facilement debout"}], "code": "N57V", "parapente": true, "question": "Vous choisissez votre sellette pour :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous garantissent une pratique en toute s\u00e9curit\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "pr\u00e9sentent des degr\u00e9s de protection tr\u00e8s variables"}, {"pts": "3", "text": "ne peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des protections parfaites dans tous les cas"}], "code": "N58V", "parapente": true, "question": "Les protections dorsales et lat\u00e9rales de votre sellette :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous autorise \u00e0 un niveau d'engagement plus fort"}, {"pts": "2", "text": "peuvent prot\u00e9ger contre un choc de faible intensit\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "permettent parfois et pour certains mod\u00e8les d'att\u00e9nuer les l\u00e9sions dues au poin\u00e7onnement"}, {"pts": "2", "text": "peuvent am\u00e9liorer le maintien dorsal"}], "code": "N59B", "parapente": true, "question": "Les protections dorsales et lat\u00e9rales de votre sellette :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "la plus grande largeur de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "le nombre de cellules ou d'alv\u00e9oles"}, {"pts": "-6", "text": "la distance entre le bord d'attaque et le bord de fuite"}], "code": "N5V", "parapente": true, "question": "L'envergure, c'est :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la hauteur du c\u00f4ne de suspentage"}, {"pts": "6", "text": "la mesure entre le bord d'attaque et le bord de fuite"}, {"pts": "-6", "text": "la hauteur max des diff\u00e9rentes nervures"}], "code": "N60V", "parapente": true, "question": "La corde d'une aile est variable en fonction de son relev\u00e9 sur l'envergure ; elle d\u00e9signe :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "un champ visuel non diminu\u00e9 et une taille adapt\u00e9e"}, {"pts": "2", "text": "une bonne audition pour \u00e9valuer la vitesse de vol"}, {"pts": "2", "text": "une bonne absorption d'\u00e9nergie en cas de choc"}, {"pts": "-6", "text": "une belle d\u00e9coration"}], "code": "N61V", "parapente": true, "question": "Un casque de vol libre doit pr\u00e9senter les qualit\u00e9s suivante :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "se ferme rapidement par velcro"}, {"pts": "3", "text": "est test\u00e9 selon des normes"}, {"pts": "3", "text": "comprend une enveloppe \"composite\" anti-poin\u00e7onnement et une mousse absorbante"}], "code": "N62V", "parapente": true, "question": "Un casque de vol libre :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d'un casque de VTT"}, {"pts": "-6", "text": "d'un casque de sp\u00e9l\u00e9ologie"}, {"pts": "-6", "text": "d'un casque de moto"}, {"pts": "6", "text": "d'un casque sp\u00e9cial vol libre"}], "code": "N63V", "parapente": true, "question": "Pour le vol libre, on peut se servir :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "qu'il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 test\u00e9 en vol (dans le cas d'une voile neuve)"}, {"pts": "2", "text": "qu'il correspond \u00e0 votre niveau de pilotage"}, {"pts": "2", "text": "qu'il correspond \u00e0 votre poids"}], "code": "N64V", "parapente": true, "question": "Vous achetez un parapente, vous vous assurez :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "qu'un manuel de vol est fourni"}, {"pts": "2", "text": "que le manuel d\u00e9crit les man\u0153uvres de descente rapide pr\u00e9conis\u00e9es"}, {"pts": "2", "text": "que les limites d'utilisation de l'aile sont indiqu\u00e9es dans le manuel"}], "code": "N65V", "parapente": true, "question": "Vous achetez un parapente, vous vous assurez :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "incident de vol irr\u00e9versible (twist, cravate, etc....)"}, {"pts": "2", "text": "collision"}, {"pts": "-6", "text": "abandon du vol par \u00e9puisement"}, {"pts": "2", "text": "rupture de l'aile"}], "code": "N67B", "parapente": true, "question": "L'emport du parachute de secours se justifie par les risques de :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de la corde par la surface"}, {"pts": "6", "text": "de l'envergure  par la surface"}, {"pts": "-6", "text": "de la surface par l'envergure"}], "code": "N6B", "parapente": true, "question": "L'allongement d'une aile est \u00e9gale au carr\u00e9 :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "d\u00e9finit, au niveau de l'envergure, la forme de la vo\u00fbte (ronde ou aplatie)"}, {"pts": "3", "text": "d\u00e9finit le calage du profil"}, {"pts": "-6", "text": "ne varie jamais quand l'aile vieillit"}, {"pts": "-6", "text": "ne met pas en cause l'assiette de l'aile"}], "code": "N7V", "parapente": true, "question": "Le c\u00f4ne de suspentage :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "la corde centrale et la corde en bout d'aile"}, {"pts": "-6", "text": "l'intrados et l'extrados"}, {"pts": "-6", "text": "les \u00e9l\u00e9vateurs avant et arri\u00e8re"}], "code": "N8M", "parapente": true, "question": "On appelle vrillage l'angle entre :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d\u00e9pend du r\u00e9glage des freins"}, {"pts": "3", "text": "est directement li\u00e9 aux longueurs des suspentes"}, {"pts": "3", "text": "d\u00e9finit l'assiette de l'aile en vol"}, {"pts": "-6", "text": "peut \u00eatre modifi\u00e9 sans risque par l'utilisateur puisqu'il est compens\u00e9 par le poids du pilote en vol"}], "code": "N9V", "parapente": true, "question": "Le calage de l'aile :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "les baguettes de calage de bout d'aile (floatings)"}, {"pts": "-6", "text": "la transversale ou la quille flottante"}, {"pts": "2", "text": "les c\u00e2bles de rappel"}, {"pts": "2", "text": "les lattes d'intrados"}], "code": "R10B", "parapente": false, "question": "Font partie des dispositifs anti-piqu\u00e9 que l'on peut trouver sur une aile"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "obligatoires sur toutes les ailes \u00e9cole"}, {"pts": "3", "text": "conseill\u00e9es sur toutes les ailes personnelles"}, {"pts": "-6", "text": "inefficaces pour un atterrissage en cross"}], "code": "R11V", "parapente": false, "question": "Les roulettes de trap\u00e8ze sont"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "aux performances maximum, mais difficile \u00e0 piloter pour mon niveau"}, {"pts": "6", "text": "que je ma\u00eetrise bien, aux performances honn\u00eates"}, {"pts": "-6", "text": "qui gagne en comp\u00e9tition, quelquesoit mon niveau"}], "code": "R12B", "parapente": false, "question": "Mes vols seront plus performants avec une aile"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la finesse/sol"}, {"pts": "2", "text": "la finesse maximum, le taux de chute mini, la p\u00e9n\u00e9tration"}, {"pts": "2", "text": "la maniabilit\u00e9, le comportement en turbulences"}, {"pts": "2", "text": "la stabilit\u00e9"}], "code": "R13B", "parapente": false, "question": "Crit\u00e8res de choix d'une aile"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "0", "text": "le stockage"}, {"pts": "2", "text": "le transport"}, {"pts": "2", "text": "les surcharges r\u00e9p\u00e9t\u00e9es"}, {"pts": "2", "text": "le soleil"}], "code": "R14V", "parapente": false, "question": "Le vieillissement d'une voile est provoqu\u00e9 principalement par"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "doit \u00eatre chang\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "peut \u00eatre redress\u00e9e sans risque plusieurs fois"}, {"pts": "-6", "text": "peut \u00eatre redress\u00e9e une seule fois"}], "code": "R15B", "parapente": false, "question": "Un tube ayant d\u00e9pass\u00e9 sa limite \u00e9lastique pr\u00e9sente une d\u00e9formation permanente. Cette pi\u00e8ce"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "en compression pour les transversales"}, {"pts": "-6", "text": "en \u00e9tirement pour les montants de trap\u00e8ze"}, {"pts": "2", "text": "en flexion pour les bords d'attaque"}, {"pts": "2", "text": "en compression pour les montants de trap\u00e8ze"}], "code": "R16B", "parapente": false, "question": "Les tubes d'un delta travaillent"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "en flambage pour les montants"}, {"pts": "3", "text": "en \u00e9tirement pour la barre de contr\u00f4le"}, {"pts": "-6", "text": "en flambage pour la barre de contr\u00f4le"}], "code": "R17B", "parapente": false, "question": "Les tubes d'un trap\u00e8ze travaillent"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "au moment o\u00f9 il se casse"}, {"pts": "6", "text": "au moment ou il reste d\u00e9form\u00e9"}, {"pts": "0", "text": "au moment o\u00f9 il blanchit"}], "code": "R18B", "parapente": false, "question": "La limite \u00e9lastique d'un tube que l'on tord correspond"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "est faite par \u00e9lectrolyse"}, {"pts": "-6", "text": "est faite par enduction"}, {"pts": "2", "text": "le prot\u00e9ge de l'oxydation"}, {"pts": "2", "text": "repr\u00e9sente une couche de quelques microns d'\u00e9paisseur"}], "code": "R19M", "parapente": false, "question": "L'anodisation d'un tube :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est pratiquement la m\u00eame pour tous les mod\u00e8les"}, {"pts": "6", "text": "est \u00e9tudi\u00e9e pour chaque aile en fonction des performances recherch\u00e9es"}, {"pts": "-6", "text": "n'a que tr\u00e8s peu d'influence sur les performances, seul le profilage du pilote peut am\u00e9liorer celles-ci"}], "code": "R1B", "parapente": false, "question": "La forme du profil d'une aile"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "si un c\u00e2ble pr\u00e9sente des torons rompus"}, {"pts": "3", "text": "si elle n'est pas \u00e9quip\u00e9e de dispositifs anti-piqu\u00e9"}, {"pts": "0", "text": "si elle pr\u00e9sente un di\u00e8dre n\u00e9gatif"}, {"pts": "-6", "text": "si elle est d\u00e9pourvue de barre anti-roulis"}], "code": "R20B", "parapente": false, "question": "Une aile delta ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9e"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "des poign\u00e9es d'\u00e9tarquage"}, {"pts": "-6", "text": "une double surface en bord de fuite"}, {"pts": "3", "text": "une double attache"}, {"pts": "3", "text": "des boulons munis d'\u00e9pingles de s\u00e9curit\u00e9 ou des \u00e9crous auto-bloquants"}], "code": "R21B", "parapente": false, "question": "Pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, l'accastillage utilis\u00e9 sur une aile delta comporte"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "si elle n'est pas sym\u00e9trique"}, {"pts": "2", "text": "si sa structure n'a pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9e apr\u00e8s un choc violent"}, {"pts": "2", "text": "si un tube pr\u00e9sente un blanchiment suite \u00e0 une flexion"}], "code": "R22M", "parapente": false, "question": "Une aile delta doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme dangereuse"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "de la quille"}, {"pts": "2", "text": "du boulon central et de la t\u00eate de trap\u00e8ze"}, {"pts": "2", "text": "des montants de trap\u00e8ze"}], "code": "R23B", "parapente": false, "question": "Apr\u00e8s un atterrissage brusque, vous devez v\u00e9rifier le bon \u00e9tat"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "par des mousquetons sans vis \u00e0 l'appareil"}, {"pts": "2", "text": "par des mousquetons \u00e0 vis \u00e0 l'appareil"}, {"pts": "2", "text": "par une attache reli\u00e9e le plus directement possible au pilote"}, {"pts": "2", "text": "par une attache reli\u00e9e le plus directement possible \u00e0 l'appareil"}], "code": "R24B", "parapente": false, "question": "Le parachute de secours doit \u00eatre reli\u00e9"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la voile peut se d\u00e9chirer en plein milieu de l'aile"}, {"pts": "2", "text": "les cordelettes de rappel en textile sont probablement \u00e0 changer"}, {"pts": "2", "text": "les c\u00e2bles sont \u00e0 v\u00e9rifier tr\u00e8s soigneusement\u00a0 : ils vieillissent beaucoup, surtout mal pli\u00e9s"}, {"pts": "2", "text": "le tissu a r\u00e9tr\u00e9ci, l'aile s'est tendue, son comportement a probablement chang\u00e9"}], "code": "R25B", "parapente": false, "question": "Sur un delta vieillissant,"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "son comportement a probablement chang\u00e9, mais c'est venu petit \u00e0 petit et je ne m'en aper\u00e7ois pas"}, {"pts": "-6", "text": "la voile s'est d\u00e9tendue, je la retends pour lui rendre ses performances"}, {"pts": "3", "text": "la voile a globalement r\u00e9tr\u00e9ci, mais s'est d\u00e9tendue en bord fuite :\u00a0elle flappe probablement"}, {"pts": "-6", "text": "elle a presque les m\u00eames performances qu'une aile de d\u00e9butant actuel, elle fera donc le bonheur d'un d\u00e9butant en occasion"}], "code": "R26B", "parapente": false, "question": "Mon delta a 10 ans, c'\u00e9tait une aile performante de l'\u00e9poque et je vole souvent avec"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "avant"}, {"pts": "6", "text": "sup\u00e9rieure"}, {"pts": "-6", "text": "inf\u00e9rieure"}], "code": "R2V", "parapente": false, "question": "L'extrados de l'aile est la partie"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "les deux extr\u00e9mit\u00e9s lat\u00e9rales de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "le nez et l'extr\u00e9mit\u00e9 de la quille"}, {"pts": "-6", "text": "les extr\u00e9mit\u00e9s de la transversale"}], "code": "R3V", "parapente": false, "question": "L'envergure est la distance entre"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "un segment de droite"}, {"pts": "-6", "text": "un segment de courbe"}, {"pts": "-6", "text": "une surface"}], "code": "R4V", "parapente": false, "question": "La corde d'un profil est"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9paisseur du profil"}, {"pts": "3", "text": "varie g\u00e9n\u00e9ralement tout au long de l'envergure"}, {"pts": "3", "text": "est la distance du bord d'attaque au bord de fuite"}], "code": "R5V", "parapente": false, "question": "La corde d'une aile"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "la corde centrale et la corde en bout d'aile"}, {"pts": "-6", "text": "la corde centrale et la quille"}, {"pts": "-6", "text": "la quille et la corde en bout d'aile"}], "code": "R6V", "parapente": false, "question": "On appelle vrillage l'angle entre"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "rend le d\u00e9crochage progressif"}, {"pts": "2", "text": "facilite la mise en virage"}, {"pts": "2", "text": "cr\u00e9e un couple redresseur favorable \u00e0 la stabilit\u00e9 aux incidences faibles"}], "code": "R7B", "parapente": false, "question": "Le vrillage n\u00e9gatif d'une aile"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "ont une incidence moins \u00e9lev\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "ont une incidence plus \u00e9lev\u00e9e"}], "code": "R8M", "parapente": false, "question": "Sur une aile vrill\u00e9e n\u00e9gativement en vol rectiligne \u00e9quilibr\u00e9 et par rapport aux profils de la partie centrale, les profils de bouts d'ailes"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de la corde sur la surface de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "de l'envergure sur la surface de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "de la surface sur l'envergure"}], "code": "R9B", "parapente": false, "question": "L'allongement d'une aile est \u00e9gal au rapport du carr\u00e9"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "est un produit f\u00e9d\u00e9ral permettant aux club de mieux accueillir et aider les nouveaux pilotes"}, {"pts": "-6", "text": "est un produit f\u00e9d\u00e9ral visant \u00e0 concurrencer les \u00e9coles professionnelles"}, {"pts": "-6", "text": "permet d'\u00eatre all\u00e9g\u00e9 d'unit\u00e9s de formation du brevet \u00c9tat"}, {"pts": "3", "text": "s'adresse \u00e0 des b\u00e9n\u00e9vole et n'attribue aucune pr\u00e9rogative pour l'enseignement du vol libre"}], "code": "S100B", "parapente": true, "question": "La qualification d'accompagnateur f\u00e9d\u00e9ral :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de pilotes de bon niveau non licenci\u00e9s"}, {"pts": "6", "text": "de pilotes licenci\u00e9s, au minimum fin de niveau vert ayant valid\u00e9s le brevet initial."}, {"pts": "0", "text": "de pilotes brevet\u00e9s assur\u00e9s"}, {"pts": "-6", "text": "d'accompagnateurs de club entre eux uniquement"}], "code": "S101B", "parapente": true, "question": "Les actions de l'accompagnateur f\u00e9d\u00e9ral se font aupr\u00e8s :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "pour guider les pilotes qu'il accompagne tout le long du vol"}, {"pts": "6", "text": "comme n'importe quel pilote, sans plus"}, {"pts": "-3", "text": "uniquement pour les guider au d\u00e9collage"}, {"pts": "-3", "text": "uniquement pour les guider \u00e0 l'atterrissage"}], "code": "S102B", "parapente": true, "question": "L'accompagnateur f\u00e9d\u00e9ral utilise sa radio :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "sont \u00e0 \u00e9viter absolument"}, {"pts": "-6", "text": "pourraient nuire \u00e0 la bonne \u00e9volution de l'activit\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "sont indispensables dans l'int\u00e9r\u00eat des pratiquants"}, {"pts": "3", "text": "am\u00e9liorent et facilitent le r\u00f4le de chacun pour la progression du nouveau pilote"}], "code": "S103B", "parapente": true, "question": "Les relations entre accompagnateur f\u00e9d\u00e9ral et \u00e9coles de vol libre :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "peut prendre une licence, voler en pr\u00e9sence de l'accompagnateur de club s'il a valid\u00e9 le niveau vert, et se perfectionner en \u00e9cole d\u00e9s que possible"}, {"pts": "-3", "text": "b\u00e9n\u00e9ficie de l'enseignement d\u00e9livr\u00e9 par l'accompagnateur de club"}, {"pts": "-3", "text": "prend une licence et ne doit plus retourner en \u00e9cole"}, {"pts": "-6", "text": "se forme au pilotage biplace"}], "code": "S104V", "parapente": true, "question": "Apr\u00e8s ses premiers grands vols en \u00e9cole de vol libre, l'\u00e9l\u00e8ve :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "Ma\u00eetrise les sp\u00e9cificit\u00e9s du treuil"}, {"pts": "3", "text": "a les m\u00eames pr\u00e9rogatives que l'accompagnateur de club dans un club de montagne"}, {"pts": "-6", "text": "ne peut proposer de sorties montagnes"}], "code": "S105B", "parapente": true, "question": "L'accompagnateur f\u00e9d\u00e9ral dans un club de plaine :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "Horaires en temps universel et langue anglaise,"}, {"pts": "-6", "text": "Mesures en m\u00e8tres et langue fran\u00e7aise en Europe,"}, {"pts": "-6", "text": "Priorit\u00e9 aux vols internationaux et heure europ\u00e9enne"}], "code": "S106V", "parapente": true, "question": "Citez deux composantes principales de la r\u00e9glementation a\u00e9rienne internationale :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "IFR,"}, {"pts": "6", "text": "VFR,"}, {"pts": "-6", "text": "CTR"}], "code": "S107V", "parapente": true, "question": "Quelles r\u00e8gles de vol s'appliquent aux PUL\u00a0?"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "2500m,"}, {"pts": "-6", "text": "4000m,"}, {"pts": "6", "text": "3500m (FL115)"}], "code": "S108V", "parapente": true, "question": "A quelle altitude maximale peut \u00e9voluer un PUL en plaine\u00a0?"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "CTR de classe E et TMA de classe D,"}, {"pts": "-6", "text": "CTR de classe E et TMA de classe E,"}, {"pts": "6", "text": "CTR de classe D et TMA de classe D et E"}], "code": "S109V", "parapente": true, "question": "Citez un sch\u00e9ma possible, d'organisation des espaces, autour d'un a\u00e9roport."}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "sont des dipl\u00f4mes sanctionnant un niveau sup\u00e9rieur \u00e0 celui de moniteur f\u00e9d\u00e9ral"}, {"pts": "2", "text": "sont des dipl\u00f4mes \u00c9tat (Minist\u00e8re Jeunesse & Sports) construits en collaboration avec la F.F.V.L."}, {"pts": "1", "text": "sont des dipl\u00f4mes permettant l\u00e9galement de pratiquer le biplace contre r\u00e9mun\u00e9ration"}, {"pts": "1", "text": "sont des dipl\u00f4mes permettant l\u00e9galement d'enseigner le Vol Libre contre r\u00e9mun\u00e9ration"}], "code": "S10M", "parapente": true, "question": "Les dipl\u00f4mes d'\u00e9tat de Vol Libre (BEES, BPJEPS, DEJEPS, DESJEPS parapente ou delta) :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "A, D et E,"}, {"pts": "-6", "text": "C, D et G,"}, {"pts": "6", "text": "F (\u00e0 l'\u00e9tranger) et G"}], "code": "S110V", "parapente": true, "question": "Quelles classes d'espace sont accessibles au vol libre\u00a0?"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "N'importe o\u00f9,"}, {"pts": "-6", "text": "En bordure d'un a\u00e9rodrome,"}, {"pts": "-6", "text": "Dans espace militaire"}], "code": "S111V", "parapente": true, "question": "Ou peut \u00eatre situ\u00e9e une ZRT\u00a0?"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ZIT,"}, {"pts": "6", "text": "RTBA,"}, {"pts": "-6", "text": "CTR"}], "code": "S112V", "parapente": true, "question": "Quel est le nom d'un r\u00e9seau de zones militaires de basse altitude particuli\u00e8rement dangereux\u00a0?"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Le minist\u00e8re des sports,"}, {"pts": "-6", "text": "La FFVL,"}, {"pts": "6", "text": "Le SIA."}], "code": "S113V", "parapente": true, "question": "Quel est le service officiel en charge de l'information a\u00e9ronautique\u00a0?"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Par lettre d'information aux usagers,"}, {"pts": "-6", "text": "Par la presse sp\u00e9cialis\u00e9e,"}, {"pts": "6", "text": "Par NOTAM ou SUP AIP sur le site du SIA."}], "code": "S114V", "parapente": true, "question": "Comment est annonc\u00e9 un exercice militaire\u00a0?"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "En lisant la carte a\u00e9ronautique,"}, {"pts": "6", "text": "En lisant le message AZBA sur le site du SIA,"}, {"pts": "-6", "text": "En parcourant le calendrier des exercices militaires."}], "code": "S115V", "parapente": true, "question": "Comment peut-on connaitre l'activit\u00e9 du RTBA\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Un plan de vol simplifi\u00e9 comprenant les horaires et lieux de vol pr\u00e9vus"}, {"pts": "6", "text": "Les pratiquants de vol libre ne sont pas tenus de d\u00e9poser un plan de vol"}, {"pts": "-6", "text": "Un plan de vol simplifi\u00e9 comprenant uniquement l'itin\u00e9raire pr\u00e9vu"}], "code": "S116B", "parapente": true, "question": "Quel type de plan de vol sont tenus de d\u00e9poser les pratiquants de vol libre :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Oui, sous r\u00e9serve de n'utiliser le moteur que temporairement"}, {"pts": "-6", "text": "Oui, sous r\u00e9serve d'avoir une assurance compl\u00e9mentaire"}, {"pts": "6", "text": "Non, un delta ou un parapente \u00e9quip\u00e9 d'un moteur est soumis aux r\u00e8gles des ULM"}], "code": "S117B", "parapente": true, "question": "Suis-je soumis aux m\u00eames r\u00e8gles si mon parapente ou delta\u00a0est \u00e9quip\u00e9 d'un moteur ?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Non, cela ne concerne que la r\u00e9glementation routi\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "Oui, mais la tol\u00e9rance est identique \u00e0 la circulation routi\u00e8re"}, {"pts": "6", "text": "Oui, et l'usage de boissons alcoolis\u00e9es et de stup\u00e9fiants est interdit"}], "code": "S118B", "parapente": true, "question": "Un pilote de vol libre peut-il \u00eatre soumis \u00e0 un contr\u00f4le d'alcool\u00e9mie ou de stup\u00e9fiants\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Le FL 115 soit environ 3500m"}, {"pts": "6", "text": "Le FL 195, dans certaines LTA E Alpes ou Pyr\u00e9n\u00e9es"}, {"pts": "-6", "text": "Le FL 100 ou 1000ft surface en haute montagne"}], "code": "S119B", "parapente": true, "question": "Quelle est l'altitude maximale absolue possible en vol libre."}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00eatre salari\u00e9 au titre de moniteur"}, {"pts": "6", "text": "percevoir des indemnit\u00e9s de d\u00e9placement"}, {"pts": "-6", "text": "percevoir directement \u00e0 son nom le montant des cours"}, {"pts": "-6", "text": "percevoir un d\u00e9fraiement pour le temps consacr\u00e9 \u00e0 l'enseignement"}], "code": "S11M", "parapente": true, "question": "Dans une association loi 1901, un moniteur f\u00e9d\u00e9ral peut :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "Oui, il est cependant tenu dans ce cas de respecter \u00e9galement les r\u00e8gles VFR"}, {"pts": "-6", "text": "Oui, et le trafic IFR est donc prioritaire"}, {"pts": "-6", "text": "Non, le trafic IFR n'\u00e9volue qu'en espaces class\u00e9s D a minima."}], "code": "S120B", "parapente": true, "question": "En espace de classe E, puis-je n\u00e9anmoins croiser un trafic IFR ?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Oui, il me suffit d'annoncer mon arriv\u00e9e par radio"}, {"pts": "-6", "text": "Oui, mais il faut que je respecte le circuit d'a\u00e9rodrome"}, {"pts": "6", "text": "Non, les PUL ne peuvent utiliser un a\u00e9rodrome contr\u00f4l\u00e9 sans autorisation particuli\u00e8re de l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente."}], "code": "S121B", "parapente": true, "question": "Puis-je pr\u00e9voir d'atterrir en delta ou parapente sur un a\u00e9rodrome contr\u00f4l\u00e9\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "A minima, et sauf restrictions particuli\u00e8res, 300m au dessus de l'obstacle le plus \u00e9lev\u00e9 dans un rayon de 600m autour de l'a\u00e9ronef."}, {"pts": "-6", "text": "150m minimum pour pouvoir d\u00e9gager si besoin."}, {"pts": "-6", "text": "Pas de minimum en PUL, mais ne pas mettre en danger les biens et les personnes au sol"}], "code": "S122B", "parapente": true, "question": "Quelles r\u00e8gles dois-je respecter pour survoler une manifestation entrainant un grand rassemblement de personnes\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "En niveaux de vol uniquement \u00e0 cause du trafic IFR"}, {"pts": "-6", "text": "Toujours en altitudes QNH pour prendre en compte les variations de pression"}, {"pts": "6", "text": "Selon le cas, en ASFC, AMSL ou FL"}], "code": "S123B", "parapente": true, "question": "Comment peuvent \u00eatre exprim\u00e9es les limites des espaces contr\u00f4l\u00e9s\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "L'anticollision n'est jamais assur\u00e9e dans les zones d'entrainement militaires"}, {"pts": "6", "text": "Dans le RTBA, car le pilote \u00e9volue souvent en mode automatique de suivi de terrain"}, {"pts": "-6", "text": "Dans les zones R et dans les ZIT"}], "code": "S124B", "parapente": true, "question": "Dans quels types d'espaces militaires, le pilote ne peut assurer l'anticollision\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Oui, mais seulement si un exercice militaire a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "B/ Non, uniquement dans les zones militaires de type, R, RTBA, P, ZIT, CTR et TMA"}, {"pts": "6", "text": "C/ Oui, \u00e0 n'importe quel moment, en fonction du mode de vol appliqu\u00e9"}], "code": "S125B", "parapente": true, "question": "Les avions de chasse de la D\u00e9fense\u00a0peuvent-ils \u00e9voluer en espace G et E ?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "La carte au 1/1 000\u00a0000, car elle couvre tout l'espace a\u00e9rien"}, {"pts": "6", "text": "La carte au 1/250 000, si le secteur ou j'\u00e9volue est couvert."}, {"pts": "-6", "text": "La carte au 1/500 000 suffit amplement pour voler uniquement jusqu'au FL115"}], "code": "S126B", "parapente": true, "question": "Quel est le type de carte a\u00e9ronautique le plus adapt\u00e9 pour le vol libre\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Dans le guide VFR \u00e9dit\u00e9 par le SIA"}, {"pts": "-6", "text": "Au dos de toutes les cartes IGN du SIA au 1/500 000"}, {"pts": "6", "text": "Au dos des cartes au 1/250 000 et dans le compl\u00e9ment aux cartes \u00e9dit\u00e9 par le SIA"}], "code": "S127B", "parapente": true, "question": "O\u00f9 peut-on trouver les horaires d'activation des zones R\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Il suffit d'aller sur les pages espace a\u00e9rien du site web de la FFVL"}, {"pts": "-6", "text": "En v\u00e9rifiant l'affichage sur les panneaux d'information du site choisi"}, {"pts": "6", "text": "En allant v\u00e9rifier sur le site web du SIA, \u00e0 la rubrique SUP AIP et NOTAM"}], "code": "S128B", "parapente": true, "question": "Comment savoir si un exercice militaire est en cours\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Des NOTAM d'information pour renforcer la vigilance des pilotes"}, {"pts": "6", "text": "Des restrictions d'horaires et de volumes de vol mat\u00e9rialis\u00e9s par des ZRT et/ou des ZIT"}, {"pts": "-6", "text": "Les a\u00e9ronefs non motoris\u00e9s doivent simplement ne pas survoler les lieux de d\u00e9roulement"}], "code": "S129B", "parapente": true, "question": "Quelles contraintes peuvent engendrer les \u00e9v\u00e8nements sportifs, culturels ou politiques\u00a0?"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "\u00eatre salari\u00e9 au titre de moniteur"}, {"pts": "3", "text": "travailler b\u00e9n\u00e9volement"}, {"pts": "-6", "text": "percevoir directement \u00e0 son nom le montant des cours"}], "code": "S12M", "parapente": true, "question": "Dans une association loi 1901, un moniteur brevet\u00e9 d'\u00e9tat peut :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Il suffit de t\u00e9l\u00e9phoner au num\u00e9ro mentionn\u00e9 pour savoir si l'on peut la traverser"}, {"pts": "6", "text": "Il est interdit de p\u00e9n\u00e9trer le volume des ZIT mentionn\u00e9es sur les cartes a\u00e9ronautiques"}, {"pts": "-6", "text": "Il est uniquement possible de p\u00e9n\u00e9trer en week-end et jours f\u00e9ri\u00e9s : interdit en semaine"}], "code": "S131B", "parapente": true, "question": "Comment connaitre l'activit\u00e9 r\u00e9elle des ZIT mentionn\u00e9es sur les cartes a\u00e9ronautiques\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "ASFC et AGL = hauteur sol, AMSL = altitude par rapport au niveau de la mer"}, {"pts": "-6", "text": "Toutes ces valeurs sont variables en fonction de la pression atmosph\u00e9rique"}, {"pts": "-6", "text": "Elles expriment les hauteurs et altitudes en m\u00e8tres \u00e0 respecter."}], "code": "S132B", "parapente": true, "question": "A quoi correspondent les valeurs ASFC et AGL, AMSL\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Il faut ajouter l'altitude du d\u00e9collage pour pouvoir utiliser une valeur en FL"}, {"pts": "-6", "text": "Il faut une instrumentation sp\u00e9cifique, cela est destin\u00e9 au trafic IFR uniquement"}, {"pts": "6", "text": "Etant bas\u00e9e sur une pression standard, l'altitude correspondante est variable"}], "code": "S133B", "parapente": true, "question": "Que faut-il prendre en compte pour une valeur exprim\u00e9e en FL\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "En me r\u00e9f\u00e9rant aux mentions concernant la nature et le volume de cet espace sur un document a\u00e9ronautique \u00e0 jour"}, {"pts": "-6", "text": "En t\u00e9l\u00e9phonant \u00e0 la DGAC"}, {"pts": "-6", "text": "Il suffit de voler \u00e0 moins de 500ft (150m) sol, les autres a\u00e9ronefs volant au dessus de cette limite"}], "code": "S134B", "parapente": true, "question": "Comment savoir si je peux franchir une limite d'espace a\u00e9rien\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "Le nom et le type d'espace ainsi que les hauteurs sol du volume correspondant"}, {"pts": "6", "text": "Le type, le nom, le plancher et le plafond, ainsi que la fr\u00e9quence d'appel pour cet espace"}, {"pts": "-6", "text": "Le nom, le type, les horaires, le volume et le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone li\u00e9s \u00e0 cet espace"}], "code": "S136B", "parapente": true, "question": "Quelles indications sont port\u00e9es dans le cartouche d'identification d'un espace\u00a0?"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "obligatoire sur la pente \u00e9cole pendant les cours"}, {"pts": "-6", "text": "facultative si les \u00e9l\u00e8ves sont accompagn\u00e9s par un pilote brevet\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "facultative dans tous les cas"}], "code": "S13B", "parapente": true, "question": "Dans le cadre f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sence d'un moniteur est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n\u00e9cessaire pour enseigner"}, {"pts": "6", "text": "correspond \u00e0 un environnement garanti pour l'\u00e9l\u00e8ve"}, {"pts": "-6", "text": "permet \u00e0 un club d'enseigner sans moniteur"}], "code": "S14B", "parapente": true, "question": "Le label Ecole Fran\u00e7aise de Vol Libre ( EFVL) ou Club-\u00e9cole de Vol Libre (CEVL). est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "atteste la partie pratique du brevet de pilote"}, {"pts": "-6", "text": "d\u00e9livre le brevet de pilote"}, {"pts": "3", "text": "est responsable de toutes les activit\u00e9s p\u00e9dagogiques de l'\u00e9cole"}], "code": "S15B", "parapente": true, "question": "Le directeur technique d'une \u00e9cole fran\u00e7aise de vol libre (EFVL) ou d'un Club Ecole de Vol Libre (CEVL) :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "peut attester le brevet de pilote confirm\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "peut attester la partie pratique du brevet de pilote"}, {"pts": "6", "text": "peut enseigner si les moniteurs poss\u00e8dent les dipl\u00f4mes requis"}], "code": "S16B", "parapente": true, "question": "Une \u00e9cole non reconnue par la F.F.V.L. :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "a sign\u00e9 un protocole d'accord avec la F.F.V.L."}, {"pts": "-6", "text": "est une entreprise priv\u00e9e contr\u00f4l\u00e9e par la F.F.V.L."}, {"pts": "3", "text": "est une entreprise priv\u00e9e financi\u00e8rement ind\u00e9pendante de la F.F.V.L."}], "code": "S17B", "parapente": true, "question": "Une \u00e9cole fran\u00e7aise de vol libre (EFVL) :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "une entreprise priv\u00e9e ind\u00e9pendante de la F.F.V.L."}, {"pts": "3", "text": "une association loi 1901 (sans but lucratif) affili\u00e9e \u00e0 la F.F.V.L."}, {"pts": "3", "text": "contr\u00f4l\u00e9e par les adh\u00e9rents de l'association"}], "code": "S18B", "parapente": true, "question": "Un club-\u00e9cole de vol libre (C.E.V.L) est :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "loi 1901"}, {"pts": "-6", "text": "dont les membres sont des individus"}, {"pts": "3", "text": "dont les membres sont des clubs et des organismes \u00e0 but lucratif"}, {"pts": "-6", "text": "dont les membres sont des ligues r\u00e9gionales"}], "code": "S19V", "parapente": true, "question": "La F.F.V.L. est une association :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "obtenir l'autorisation du club local"}, {"pts": "-6", "text": "obtenir l'autorisation de l'\u00e9cole locale"}, {"pts": "3", "text": "prendre connaissance de la classification des espaces a\u00e9riens environnants et de la pr\u00e9sence de zones \u00e0 statut particulier"}, {"pts": "3", "text": "lire les panneaux d'informations F.F.V.L. sur ces sites"}], "code": "S1B", "parapente": true, "question": "Avant de voler sur un site d\u00e9clar\u00e9 F.F.V.L. que vous ne connaissez pas, vous devez :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "applique les d\u00e9cisions prises par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}, {"pts": "-6", "text": "ne comporte que des professionnels employ\u00e9s \u00e0 plein temps"}, {"pts": "2", "text": "se r\u00e9unit au moins 4 fois par an"}, {"pts": "2", "text": "est compos\u00e9 de volontaires \u00e9lus pour 4 ans par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}], "code": "S20M", "parapente": true, "question": "Le comit\u00e9 directeur de la F.F.V.L. :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "se r\u00e9unit uniquement \u00e0 la demande du comit\u00e9 directeur"}, {"pts": "2", "text": "proc\u00e8de \u00e0 l'\u00e9lection des membres du comit\u00e9 directeur"}, {"pts": "2", "text": "d\u00e9cide des orientations \u00e0 suivre sur proposition du comit\u00e9 directeur"}, {"pts": "2", "text": "est compos\u00e9 des pr\u00e9sidents de clubs affili\u00e9s et des directeurs des OBL, repr\u00e9sent\u00e9s au prorata du nombre de leurs adh\u00e9rents"}], "code": "S21M", "parapente": true, "question": "L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la F.F.V.L. :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "prend toutes les d\u00e9cisions politiques"}, {"pts": "2", "text": "applique au jour le jour la politique d\u00e9finie par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}, {"pts": "2", "text": "est constitu\u00e9 du pr\u00e9sident, des vice-pr\u00e9sidents, du tr\u00e9sorier et du secr\u00e9taire"}, {"pts": "2", "text": "se r\u00e9unit au moins 4 fois par an"}], "code": "S22M", "parapente": true, "question": "Le bureau directeur de la F.F.V.L. :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "une association loi 1901"}, {"pts": "2", "text": "une repr\u00e9sentation de la F.F.V.L. sur le plan r\u00e9gional"}, {"pts": "1", "text": "charg\u00e9e du dialogue avec les instances acad\u00e9miques (D.R.J.S., conseil r\u00e9gional...)"}, {"pts": "1", "text": "charg\u00e9e de susciter le d\u00e9veloppement du Vol Libre sur le plan r\u00e9gional"}], "code": "S23M", "parapente": true, "question": "La ligue est :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "regroupe les clubs et OBL affili\u00e9s F.F.V.L. du d\u00e9partement"}, {"pts": "-6", "text": "regroupe uniquement les \u00e9coles du d\u00e9partement"}, {"pts": "2", "text": "permet le dialogue avec les services d\u00e9partementaux (D.D.C.S., conseil r\u00e9gional, CEDSI...)"}, {"pts": "2", "text": "charg\u00e9e de susciter le d\u00e9veloppement du Vol Libre sur le plan d\u00e9partemental"}], "code": "S24M", "parapente": true, "question": "Le Comit\u00e9 D\u00e9partemental :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "par l'interm\u00e9diaire de son pr\u00e9sident de club pendant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale"}, {"pts": "4", "text": "par son action volontaire dans les diverses commissions nationales, dans son comit\u00e9 d\u00e9partemental ou sa ligue"}, {"pts": "-6", "text": "par ses lettres de r\u00e9clamation dans les journaux sp\u00e9cialis\u00e9s"}], "code": "S25V", "parapente": true, "question": "Le licenci\u00e9 de base peut infl\u00e9chir la politique f\u00e9d\u00e9rale :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "est obligatoire tous les ans"}, {"pts": "-6", "text": "est obligatoire tous les 2 ans"}, {"pts": "-6", "text": "n'est obligatoire qu'\u00e0 la fondation du club"}], "code": "S26B", "parapente": true, "question": "L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'une association loi 1901 affili\u00e9e \u00e0 la F.F.V.L. (votre club) :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "1", "text": "plac\u00e9s aupr\u00e8s de la FFVL par le Minist\u00e8re des Sports"}, {"pts": "1", "text": "employ\u00e9s et r\u00e9tribu\u00e9s par la F.F.V.L. si cadres f\u00e9d\u00e9raux"}, {"pts": "2", "text": "travaillent sur des missions (formation, comp\u00e9tition, s\u00e9curit\u00e9, sites, espace a\u00e9rien...) pour la F.F.V.L."}, {"pts": "2", "text": "missionn\u00e9s par le DTN de la F.F.V.L. au plan r\u00e9gional et/ou national"}], "code": "S27M", "parapente": true, "question": "Les Conseillers Techniques (C.T.R., C.T.N., D.T.N.) sont :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "3 mois"}, {"pts": "-6", "text": "6 mois"}, {"pts": "-6", "text": "1 an"}], "code": "S29B", "parapente": true, "question": "Pour la d\u00e9livrance d'une licence \u00e0 un \u00e9l\u00e8ve, le certificat m\u00e9dical pr\u00e9sent\u00e9 doit \u00eatre de moins de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "est consid\u00e9r\u00e9 par son moniteur et par la F.F.V.L. comme un pilote autonome sur sites"}, {"pts": "-6", "text": "peut estimer que sa progression est termin\u00e9e"}, {"pts": "3", "text": "peut voler sous sa propre responsabilit\u00e9 sans contrevenir aux r\u00e8glements f\u00e9d\u00e9raux"}], "code": "S2B", "parapente": true, "question": "L'\u00e9l\u00e8ve qui r\u00e9ussit son brevet de pilote f\u00e9d\u00e9ral :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "valide le niveau vert de la progression"}, {"pts": "3", "text": "permet de participer \u00e0 des sorties club encadr\u00e9es par un accompagnateur"}, {"pts": "-6", "text": "est obligatoire pour prendre une licence en club"}], "code": "S30V", "parapente": true, "question": "Le brevet initial"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "permet d'encadrer des s\u00e9ances de d\u00e9couverte au sol"}, {"pts": "-6", "text": "donne acc\u00e8s directement au statut d'\u00e9l\u00e8ve moniteur f\u00e9d\u00e9ral"}, {"pts": "3", "text": "est une qualification accessible apr\u00e8s l'accompagnateur de club"}], "code": "S31M", "parapente": true, "question": "L'animateur f\u00e9d\u00e9ral"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est un \u00e9l\u00e8ve moniteur en formation"}, {"pts": "-6", "text": "est un moniteur"}, {"pts": "-6", "text": "peut enseigner dans une \u00e9cole"}, {"pts": "6", "text": "peut encadrer des sorties club"}], "code": "S32V", "parapente": true, "question": "Un accompagnateur f\u00e9d\u00e9ral :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "il a accompli pr\u00e9alablement une formation dans une \u00e9cole lab\u00e9lis\u00e9e"}, {"pts": "3", "text": "il a au moins le niveau vert du passeport de vol libre attest\u00e9 par le brevet initial"}, {"pts": "-6", "text": "il lui r\u00e8gle directement le prix des cours"}], "code": "S33V", "parapente": true, "question": "Lors d'une sortie club, un pilote licenci\u00e9 peut voler avec un accompagnateur f\u00e9d\u00e9ral si :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "sous les 15 jours \u00e0 l'assureur"}, {"pts": "-6", "text": "sous les 15 jours \u00e0 la FFVL"}, {"pts": "6", "text": "sous 5 jours \u00e0 la F.F.V.L. qui transmet \u00e0 l'assureur"}], "code": "S35B", "parapente": true, "question": "Les d\u00e9clarations d'accident doivent \u00eatre envoy\u00e9es :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "dans tous les cas par le pr\u00e9sident du club"}, {"pts": "-6", "text": "par la gendarmerie"}, {"pts": "3", "text": "par le moniteur pour un de ses \u00e9l\u00e8ves"}, {"pts": "3", "text": "par le pilote brevet\u00e9 ou son entourage"}], "code": "S36B", "parapente": true, "question": "Apr\u00e8s un accident, la d\u00e9claration doit \u00eatre \u00e9tablie et envoy\u00e9e \u00e0 la F.F.V.L. :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "l'a\u00e9ronef est endommag\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "une tierce personne est bless\u00e9e"}, {"pts": "3", "text": "quand il y a intervention des secours ou hospitalisation"}], "code": "S37B", "parapente": true, "question": "La d\u00e9claration d'accident est n\u00e9cessaire si :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "au pilote de payer les d\u00e9g\u00e2ts"}, {"pts": "6", "text": "la R.C. du pilote qui remboursera"}, {"pts": "-6", "text": "la R.C. du propri\u00e9taire de la voiture qui doit rembourser"}, {"pts": "-6", "text": "le propri\u00e9taire de la voiture qui doit payer"}], "code": "S38B", "parapente": true, "question": "Lors d'un atterrissage en campagne, un pilote brevet\u00e9, licenci\u00e9, d\u00e9truit le pare-brise d'une voiture ; c'est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "vous allez vous excuser aupr\u00e8s du cultivateur"}, {"pts": "-6", "text": "vous estimez les d\u00e9g\u00e2ts et vous le d\u00e9dommagez imm\u00e9diatement"}, {"pts": "3", "text": "vous demandez au cultivateur d'estimer les d\u00e9g\u00e2ts et vous faites une d\u00e9claration \u00e0 l'assureur de la F.F.V.L."}, {"pts": "-6", "text": "vous \u00eates dans votre tort et vous devez r\u00e9gler le prix sur place"}], "code": "S39B", "parapente": true, "question": "Vous vous posez en catastrophe dans un champ de bl\u00e9 non fauch\u00e9 :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le directeur technique de l'\u00e9cole (D.T.E.)"}, {"pts": "6", "text": "le responsable r\u00e9gionale de la formation (R.R.F.)"}, {"pts": "-6", "text": "le pr\u00e9sident du club o\u00f9 vous \u00eates affili\u00e9"}], "code": "S3B", "parapente": true, "question": "Le brevet de pilote et la qualification biplace sont certifi\u00e9es par :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "prendre une assurance individuelle compl\u00e9mentaire pour la comp\u00e9tition"}, {"pts": "3", "text": "proposer une assurance au passager pour le biplace"}, {"pts": "0", "text": "prendre une assurance compl\u00e9mentaire pour le biplace"}, {"pts": "-6", "text": "prendre une assurance compl\u00e9mentaire pour l'acrobatie"}], "code": "S40V", "parapente": true, "question": "En dehors de la R.C. la loi m'oblige \u00e0 :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "il est obligatoire d'avoir une assurance individuelle compl\u00e9mentaire"}, {"pts": "3", "text": "il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre titulaire du brevet f\u00e9d\u00e9ral de pilote confirm\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "la responsabilit\u00e9 civile a\u00e9rienne est suffisante"}, {"pts": "-6", "text": "il faut \u00eatre moniteur ou \u00e9l\u00e8ve moniteur"}], "code": "S41M", "parapente": true, "question": "Pour participer aux comp\u00e9titions :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la pr\u00e9cision d'atterrissage"}, {"pts": "3", "text": "la distance"}, {"pts": "-6", "text": "l'acrobatie"}, {"pts": "3", "text": "la vitesse"}], "code": "S42M", "parapente": true, "question": "En championnat, les crit\u00e8res principaux sont :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "impose de porter le casque d\u00e8s le d\u00e9but de la progression en \u00e9cole"}, {"pts": "-6", "text": "impose de porter le casque au dessus de 5m de survol"}, {"pts": "3", "text": "impose le port du casque en comp\u00e9tition"}], "code": "S43M", "parapente": true, "question": "La F.F.V.L. :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "obligatoire en vol thermique"}, {"pts": "2", "text": "obligatoire en vol dans les \u00e9coles labellis\u00e9es FFVL"}, {"pts": "2", "text": "obligatoire en comp\u00e9tition f\u00e9d\u00e9rale"}, {"pts": "2", "text": "recommand\u00e9 par la F.F.V.L. dans le cadre de la pratique autonome"}], "code": "S44M", "parapente": true, "question": "Le port du parachute de secours est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un frein a\u00e9rodynamique"}, {"pts": "3", "text": "un planeur ultra-l\u00e9ger"}, {"pts": "3", "text": "un a\u00e9ronef non soumis \u00e0 l'immatriculation"}, {"pts": "-6", "text": "un parachute"}], "code": "S45B", "parapente": true, "question": "Une aile de Vol Libre, c'est :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "vole gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie potentielle"}, {"pts": "2", "text": "vole gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie musculaire du pilote"}, {"pts": "2", "text": "n'est pas soumis \u00e0 l'immatriculation"}], "code": "S46V", "parapente": true, "question": "Un planeur ultra-l\u00e9ger (P.U.L.) :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-3", "text": "les P.U.L. biplace sont prioritaires sur les P.U.L monoplace"}, {"pts": "-6", "text": "les ballons doivent la priorit\u00e9 aux P.U.L"}, {"pts": "6", "text": "les P.U.L. sont prioritaires sur les ensembles remorqu\u00e9s (avion+planeur, U.L.M.+delta, avion ou U.L.M.+banderole)"}], "code": "S47B", "parapente": true, "question": "Priorit\u00e9s en a\u00e9ronefs non motoris\u00e9s :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le delta doit la priorit\u00e9 au parapente"}, {"pts": "-6", "text": "le parapente doit la priorit\u00e9 au delta"}, {"pts": "6", "text": "delta et parapente doivent observer les m\u00eames r\u00e8gles de l'air"}], "code": "S48B", "parapente": true, "question": "Priorit\u00e9s entre P.U.L. :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "un virage \u00e0 gauche (l'autre d\u00e9gage aussi \u00e0 gauche)"}, {"pts": "6", "text": "un virage \u00e0 droite (l'autre d\u00e9gage aussi \u00e0 droite)"}, {"pts": "-6", "text": "une mise en descente (l'autre reste au m\u00eame niveau)"}], "code": "S49B", "parapente": true, "question": "Une aile arrive en face de vous, vous effectuez :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le responsable r\u00e9gional de la formation (R.R.F.)"}, {"pts": "-6", "text": "le pr\u00e9sident de votre club"}, {"pts": "6", "text": "le directeur technique d'une \u00e9cole fran\u00e7aise de vol libre (DTE)"}], "code": "S4B", "parapente": true, "question": "La partie pratique du brevet de pilote est attribu\u00e9 par :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous avez la priorit\u00e9"}, {"pts": "6", "text": "vous devez c\u00e9der la priorit\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "la priorit\u00e9 est fonction de la taille respective des a\u00e9ronefs"}], "code": "S50B", "parapente": true, "question": "En vol, un P.U.L. arrive sur votre droite avec une route convergente :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la gauche"}, {"pts": "-6", "text": "le dessus"}, {"pts": "6", "text": "la droite"}], "code": "S51B", "parapente": true, "question": "Loin du relief, vous suivez la m\u00eame route et au m\u00eame niveau qu'une autre aile moins rapide ; vous effectuez le d\u00e9passement par :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "4", "text": "\u00e0 l'aile qui arrive par la droite"}, {"pts": "-6", "text": "au biplace sur le monoplace"}, {"pts": "2", "text": "par convention, \u00e0 l'aile arriv\u00e9e la premi\u00e8re dans l'ascendance"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'aile pilot\u00e9e par un d\u00e9butant"}], "code": "S52B", "parapente": true, "question": "A niveau de vol \u00e9gal, la priorit\u00e9 en vol revient :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "a la pente \u00e0 sa droite"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 la pente \u00e0 sa gauche"}, {"pts": "-6", "text": "est situ\u00e9 au vent du relief"}, {"pts": "-6", "text": "est situ\u00e9 sous le vent du relief"}], "code": "S53B", "parapente": true, "question": "En vol de pente, la priorit\u00e9 revient \u00e0 l'aile qui :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "elle a priorit\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "vous avez priorit\u00e9 et maintenez votre cap"}, {"pts": "-6", "text": "vous tentez de passer en dessous"}], "code": "S54B", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates en vol de pente, le relief est \u00e0 votre gauche. Une aile arrive en face \u00e0 la m\u00eame altitude :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "elle double par la gauche"}, {"pts": "-6", "text": "elle double par la droite entre le relief et l'autre aile"}, {"pts": "6", "text": "elle fait demi-tour"}], "code": "S55B", "parapente": true, "question": "Deux ailes se suivent tout pr\u00e8s d'un relief situ\u00e9 \u00e0 leur droite, la deuxi\u00e8me aile est plus rapide :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "les ailes qui arrivent apr\u00e8s vous doivent adopter votre sens de rotation"}, {"pts": "3", "text": "une aile qui entre dans l'ascendance au m\u00eame niveau que vous doit spiraler \u00e0 180\u00b0 et dans le m\u00eame sens"}, {"pts": "-6", "text": "vous \u00eates prioritaire sur une aile situ\u00e9e en dessous et qui vous rejoint"}, {"pts": "-6", "text": "aucune autre aile n'a le droit d'utiliser cette ascendance"}], "code": "S56B", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates le premier \u00e0 enrouler une ascendance :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "vous enroulez dans le m\u00eame sens qu'elle"}, {"pts": "-6", "text": "vous enroulez en sens inverse pour pouvoir la surveiller"}, {"pts": "0", "text": "vous attendez qu'elle passe au dessus de vous pour rentrer car sinon la descendance p\u00e9riph\u00e9rique risque de vous mettre \u00e0 la m\u00eame hauteur"}], "code": "S57B", "parapente": true, "question": "Vous voulez rentrer dans une ascendance alors qu'une autre aile spirale 50m en dessous :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "r\u00e9serv\u00e9 aux avions poss\u00e9dant certains \u00e9quipements particuliers"}, {"pts": "-6", "text": "votre r\u00e9gime de vol si vous \u00e9voluez dans des conditions de tr\u00e8s mauvaise visibilit\u00e9 (dans un nuage)"}, {"pts": "-6", "text": "applicable aux seuls avions, au dessus du niveau de vol 195"}], "code": "S58M", "parapente": true, "question": "Le r\u00e9gime de vol I.F.R. (Instrument Flight Rules) est :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "soit le r\u00e9gime I.F.R. soit le r\u00e9gime V.F.R."}, {"pts": "6", "text": "imp\u00e9rativement le r\u00e9gime V.F.R."}, {"pts": "-6", "text": "imp\u00e9rativement le r\u00e9gime I.F.R."}], "code": "S59M", "parapente": true, "question": "Le r\u00e9gime de vol des planeurs ultra-l\u00e9gers est :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "est valid\u00e9 par un moniteur et certifi\u00e9 par l'\u00e9cole"}, {"pts": "3", "text": "atteste de la capacit\u00e9 \u00e0 voler seul en conditions calme sur site connu"}, {"pts": "-6", "text": "atteste de la capacit\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer et choisir les conditions a\u00e9rologiques"}], "code": "S5V", "parapente": true, "question": "Le brevet initial"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "C jusqu'au niveau 660 est r\u00e9serv\u00e9 aux vols I.F.R. ; il concerne l'espace au dessus du niveau FL 195 et les grands a\u00e9roports parisiens"}, {"pts": "2", "text": "D concerne un espace interdit au vol libre"}, {"pts": "2", "text": "E concerne un espace autoris\u00e9 au vol libre"}], "code": "S60M", "parapente": true, "question": "L'espace a\u00e9rien contr\u00f4l\u00e9 class\u00e9 :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n'est pas class\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "est class\u00e9 G"}, {"pts": "3", "text": "concerne tous les espaces a\u00e9riens autres que A, B, C, D et E et qui ne sont pas soumis \u00e0 un statut particulier"}], "code": "S61M", "parapente": true, "question": "L'espace a\u00e9rien non contr\u00f4l\u00e9 :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est autoris\u00e9 dans tous les espaces a\u00e9riens contr\u00f4l\u00e9s"}, {"pts": "3", "text": "peut \u00eatre autoris\u00e9e localement par le district a\u00e9ronautique dans un espace a\u00e9rien r\u00e9glement\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "est possible dans les espaces a\u00e9riens class\u00e9s E en respectant les conditions de vol \u00e0 vue (V.M.C.)"}], "code": "S62M", "parapente": true, "question": "La pratique du vol libre :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "interdite dans les espaces class\u00e9s A, B, C, D"}, {"pts": "-6", "text": "r\u00e9glement\u00e9e dans les espaces a\u00e9riens r\u00e9glement\u00e9s"}, {"pts": "3", "text": "possible dans les espaces a\u00e9riens class\u00e9s E et G"}, {"pts": "-6", "text": "interdite dans tous les espaces a\u00e9riens \u00e9voqu\u00e9s ci-dessus"}], "code": "S63M", "parapente": true, "question": "La pratique du vol libre est :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "n'est jamais accessible, sauf d\u00e9rogation"}, {"pts": "-6", "text": "est accessible avec un contact radio obligatoire"}, {"pts": "-6", "text": "est accessible en respectant les r\u00e8gles de vol \u00e0 vue (V.M.C.)"}], "code": "S64M", "parapente": true, "question": "Pour une aile de vol libre, un espace a\u00e9rien class\u00e9 D :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n'est jamais accessible"}, {"pts": "-6", "text": "est accessible avec un contact radio obligatoire"}, {"pts": "6", "text": "est accessible en respectant les r\u00e8gles de vol \u00e0 vue (V.M.C.)"}], "code": "S65M", "parapente": true, "question": "Pour une aile de vol libre, un espace a\u00e9rien class\u00e9 E :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n'est jamais accessible"}, {"pts": "-6", "text": "est accessible avec un contact radio obligatoire"}, {"pts": "6", "text": "est accessible en respectant les r\u00e8gles de vol \u00e0 vue (V.M.C.)"}], "code": "S66M", "parapente": true, "question": "Pour une aile de vol libre un espace a\u00e9rien class\u00e9 G :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "n'est pas accessible aux ailes de vol libre"}, {"pts": "-6", "text": "ne change jamais de classe"}, {"pts": "3", "text": "peut \u00eatre class\u00e9 E \u00e0 certaines p\u00e9riodes (fin de semaine)"}], "code": "S67M", "parapente": true, "question": "Un espace a\u00e9rien class\u00e9 D :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "les voies a\u00e9riennes (A.W.Y.)"}, {"pts": "6", "text": "les zones de contr\u00f4le d'a\u00e9rodromes (C.T.R.)"}, {"pts": "-6", "text": "les r\u00e9gions de contr\u00f4le terminal (T.M.A.)"}], "code": "S68M", "parapente": true, "question": "Les espaces a\u00e9riens contr\u00f4l\u00e9s qui s'\u00e9tendent jusqu'\u00e0 la surface de la terre sont :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "P : interdites \u00e0 tout a\u00e9ronef"}, {"pts": "2", "text": "D : dangereuses pour tout a\u00e9ronef et soumises \u00e0 clairance"}, {"pts": "-6", "text": "D : dangereuses uniquement pour les P.U.L."}, {"pts": "2", "text": "R : r\u00e9glement\u00e9es et interdites aux P.U.L. sauf avec une autorisation du district a\u00e9ronautique"}], "code": "S69M", "parapente": true, "question": "Parmi les zones \u00e0 statut particulier, il existe les zones :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est r\u00e9serv\u00e9e aux moniteurs"}, {"pts": "-6", "text": "permet de pratiquer des bapt\u00eames de l'air payants"}, {"pts": "3", "text": "permet \u00e0 un moniteur qualifi\u00e9 biplace d'emmener un \u00e9l\u00e8ve"}, {"pts": "3", "text": "permet \u00e0 un pilote brevet\u00e9 et qualifi\u00e9 biplace d'emmener gratuitement un passager pour un vol loisir"}], "code": "S6M", "parapente": true, "question": "La qualification biplace F.F.V.L. :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "interdite \u00e0 toute p\u00e9n\u00e9tration"}, {"pts": "6", "text": "dangereuse, mais utilisable m\u00eame pendant les p\u00e9riodes d'activit\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "r\u00e9glement\u00e9e avec autorisation pr\u00e9alable \u00e0 demander"}], "code": "S70M", "parapente": true, "question": "Au cours de la pr\u00e9paration d'un circuit, vous constatez que vous devez traverser une zone particuli\u00e8re dont le sigles est D 573. Vous en d\u00e9duisez imm\u00e9diatement que c'est une zone :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "sur la carte V.A.C. (visual approach chart) de l'a\u00e9rodrome le plus proche"}, {"pts": "0", "text": "en t\u00e9l\u00e9phonant \u00e0 la tour de contr\u00f4le la plus proche de la zone dangereuse"}, {"pts": "6", "text": "dans le livret additif aux cartes de vol \u00e0 vue et radionavigation"}], "code": "S71M", "parapente": true, "question": "Vous trouverez les renseignements concernant une zone dangereuse et ses heures d'activit\u00e9 :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "300 m\u00e8tres"}, {"pts": "-6", "text": "1500 m\u00e8tres"}, {"pts": "6", "text": "5000 m\u00e8tres sous le FL100 8000m au dessus en France"}], "code": "S72M", "parapente": true, "question": "Dans un espace a\u00e9rien non contr\u00f4l\u00e9 et au dessus de 900 m mer ou 300 m sol en montagne, la visibilit\u00e9 minimale doit \u00eatre de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 plus de 300 m\u00e8tres au dessus de tout relief"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 plus de 900 m\u00e8tres au dessus du niveau de la mer"}, {"pts": "6", "text": "nulle part"}], "code": "S73B", "parapente": true, "question": "Le vol \u00e0 l'int\u00e9rieur des nuages est permis :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "d\u00e9coller si le pilote pr\u00e9c\u00e9dent est \u00e0 moins de 100 m\u00e8tres"}, {"pts": "2", "text": "d\u00e9coller 30 minutes apr\u00e8s le coucher du soleil"}, {"pts": "2", "text": "rester en vol au del\u00e0 de 30 minutes apr\u00e8s le coucher du soleil"}], "code": "S74B", "parapente": true, "question": "Vous ne pouvez pas :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "0 m\u00e8tre"}, {"pts": "-6", "text": "50 m\u00e8tres horizontalement et 0 m\u00e8tre verticalement"}, {"pts": "6", "text": "1500 m\u00e8tres horizontalement et 300 m\u00e8tres verticalement"}], "code": "S75B", "parapente": true, "question": "A toute altitude dans les espaces ariens class\u00e9s E et au dessus de 900 m mer ou 300 m sol en montagne dans les espaces a\u00e9riens non contr\u00f4l\u00e9s, la distance minimale \u00e0 respecter par rapport aux nuages est de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "1200 m"}, {"pts": "-6", "text": "900 m"}, {"pts": "-6", "text": "1000 m"}], "code": "S76B", "parapente": true, "question": "Vous \u00e9voluez en vol de pente, dans un espace a\u00e9rien non contr\u00f4l\u00e9, sur une montagne dans l'altitude est de 1000m. La base des nuages est \u00e0 1200m. Le respect des conditions de vol \u00e0 vue vous permet de monter jusqu'\u00e0 une altitude de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "une visibilit\u00e9 d'au moins 8 km et un espacement par rapport aux nuages de 300 m verticalement et 1500 m verticalement"}, {"pts": "6", "text": "une visibilit\u00e9 d'au moins 1500 m et voler hors des nuages"}, {"pts": "-6", "text": "une visibilit\u00e9 de 3000 m et maintenir un espacement par rapport aux nuages de 600 m"}], "code": "S77B", "parapente": true, "question": "Dans un espace a\u00e9rien non contr\u00f4l\u00e9 et au dessous de 900 m mer ou 300 m sol en montagne, vous devez avoir :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est interdit aux planeurs ultra-l\u00e9gers sur tous les a\u00e9rodromes"}, {"pts": "3", "text": "est possible si ce terrain est civil, non contr\u00f4l\u00e9 et sans proc\u00e9dure I.F.R."}, {"pts": "3", "text": "est possible si ce terrain est militaire avec l'accord pr\u00e9alable de l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente"}], "code": "S78M", "parapente": true, "question": "Lors de la fin d'un vol de distance, vous vous trouvez tout pr\u00e8s d'un petit a\u00e9rodrome o\u00f9 \u00e9voluent des planeurs ; l'atterrissage :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est interdit en raison de l'activit\u00e9 des planeurs"}, {"pts": "-6", "text": "est interdit \u00e0 tous les planeurs ultra-l\u00e9gers"}, {"pts": "6", "text": "est permis en respectant le circuit de piste des planeurs"}], "code": "S79M", "parapente": true, "question": "Lors de la fin d'un vol de distance, vous vous trouvez tout pr\u00e8s d'un petit a\u00e9rodrome non contr\u00f4l\u00e9 o\u00f9 \u00e9voluent des planeurs ; l'atterrissage :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "ne peut commencer qu'un an apr\u00e8s l'obtention du brevet de pilote"}, {"pts": "-6", "text": "est r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves moniteurs et moniteurs f\u00e9d\u00e9raux"}, {"pts": "2", "text": "d\u00e9bute par un week-end de pr\u00e9formation"}, {"pts": "2", "text": "est une qualification f\u00e9d\u00e9rale"}], "code": "S7M", "parapente": true, "question": "La qualification biplace :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "correspond \u00e0 3500m/mer environ"}, {"pts": "-6", "text": "correspond \u00e0 2000m/sol environ"}, {"pts": "3", "text": "ne doit pas \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 en vol \u00e0 vue, dans la plupart des cas"}], "code": "S80M", "parapente": true, "question": "Le niveau FL 115 :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "4", "text": "comporte une partie pratique et th\u00e9orique"}, {"pts": "-6", "text": "est valid\u00e9 lorsque le pilote a r\u00e9alis\u00e9 un vol de 15 km"}, {"pts": "-3", "text": "ne peut \u00eatre certifi\u00e9 qu'apr\u00e8s un an de brevet de pilote"}, {"pts": "2", "text": "valide le niveau marron de la progression"}], "code": "S81M", "parapente": true, "question": "Le brevet de pilote confirm\u00e9"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "les m\u00eames quelle soit l'altitude"}, {"pts": "-6", "text": "diff\u00e9rentes au dessus et au dessous de 900 m mer ou 300 m sol en montagne"}, {"pts": "6", "text": "visibilit\u00e9 5km jusqu'au FL100 puis 8km au-dessus et distances par rapport aux nuages de 1500m horizontalement et 300m verticalement"}, {"pts": "-6", "text": "visibilit\u00e9 1,5km et hors nuages"}], "code": "S82M", "parapente": true, "question": "Dans un espace a\u00e9rien contr\u00f4l\u00e9 class\u00e9 E, les r\u00e8gles de vol \u00e0 vue (V.M.C.) sont :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "dans le cadre des \u00e9coles labellis\u00e9es par la f\u00e9d\u00e9ration"}, {"pts": "-6", "text": "pour pratiquer en comp\u00e9tition"}, {"pts": "-6", "text": "dans le cadre de la pratique loisir"}], "code": "S83B", "parapente": true, "question": "Une aile homologu\u00e9e CEN est obligatoire"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "300 m\u00e8tres"}, {"pts": "6", "text": "1500 m\u00e8tres"}, {"pts": "-6", "text": "8000 m\u00e8tres"}], "code": "S84B", "parapente": true, "question": "Dans un espace a\u00e9rien non contr\u00f4l\u00e9 et au dessous de 900 m mer et 300 m sol en montagne, la visibilit\u00e9 minimale doit \u00eatre de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "une visibilit\u00e9 de 8 km et rester hors des nuages"}, {"pts": "-6", "text": "une visibilit\u00e9 de 1500 m\u00e8tres et rester hors des nuages"}, {"pts": "6", "text": "une visibilit\u00e9 de 5 km sous le FL100, 8km audessus et un espacement par rapport aux nuages de 300m verticalement et 1500m horizontalement"}], "code": "S85B", "parapente": true, "question": "Dans un espace a\u00e9rien non contr\u00f4l\u00e9 et au dessus de 900 m mer ou 300 m sol en montagne, vous devez avoir :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "impose de ne pas survoler les zones \u00e0 fortes densit\u00e9s de population 300m au dessus de l'obstacle le plus \u00e9lev\u00e9 dans un rayon de 600m"}, {"pts": "-6", "text": "Impose une limite de survol partout sup\u00e9rieure \u00e0 150 m"}, {"pts": "3", "text": "impose g\u00e9n\u00e9ralement une limite de survol variant de 300 et 1000 m suivant les cas au dessus d'un espace prot\u00e9g\u00e9 (r\u00e9serve naturelle, parc national, ZIT)"}], "code": "S86M", "parapente": true, "question": "Les r\u00e8gles de survol"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-3", "text": "Ne s'appliquent pas aux P.U.L"}, {"pts": "2", "text": "s'appliquent pour les agglom\u00e9rations"}, {"pts": "2", "text": "s'appliquent pour les parcs nationaux"}, {"pts": "2", "text": "s'applique pour le vol de pente"}], "code": "S87M", "parapente": true, "question": "Les d\u00e9rogations des r\u00e8gles de survol"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "\u00e0 respecter une distance suffisante pour pr\u00e9venir les abordages"}, {"pts": "2", "text": "\u00e0 d\u00e9gager par la droite en cas de croisement \u00e0 la m\u00eame altitude"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 d\u00e9passer une aile plus lente par la gauche"}, {"pts": "2", "text": "\u00e0 tourner dans le m\u00eame sens que la premi\u00e8re aile arriv\u00e9e dans l'ascendance"}], "code": "S88B", "parapente": true, "question": "Les r\u00e8gles de vol obligent chaque pilote :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'heure officielle du coucher du soleil"}, {"pts": "6", "text": "30 minutes apr\u00e8s l'heure officielle du coucher de soleil"}, {"pts": "-6", "text": "15 minutes avant l'heure officielle du coucher de soleil"}], "code": "S89M", "parapente": true, "question": "La nuit a\u00e9ronautique, en m\u00e9tropole, d\u00e9bute :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d\u00e8s l'obtention du brevet de pilote"}, {"pts": "0", "text": "d\u00e8s l'obtention du brevet de pilote confirm\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "un an apr\u00e8s l'obtention du brevet de pilote"}, {"pts": "3", "text": "avec le brevet confirm\u00e9"}], "code": "S8M", "parapente": true, "question": "La formation aux qualifications d'encadrement en club (accompagnateur, animateur et moniteur) peut commencer :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "le minist\u00e8re des transports (autorit\u00e9 de tutelle de l'aviation civile)"}, {"pts": "0", "text": "l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale"}, {"pts": "-6", "text": "les propri\u00e9taires des terrains de d\u00e9collage"}, {"pts": "-6", "text": "les maires des communes concern\u00e9es"}], "code": "S90M", "parapente": true, "question": "La circulation dans l'espace a\u00e9rien concerne :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d'\u00eatre assur\u00e9 pour ses propres dommages corporels"}, {"pts": "-6", "text": "d'\u00eatre assur\u00e9 en responsabilit\u00e9 civile terrestre"}, {"pts": "6", "text": "d'\u00eatre assur\u00e9 en responsabilit\u00e9 civile couvrant le risque a\u00e9rien"}, {"pts": "-6", "text": "il n'y a pas d'obligation l\u00e9gale d'\u00eatre assur\u00e9 mais simplement une r\u00e9glementation f\u00e9d\u00e9rale"}], "code": "S91V", "parapente": true, "question": "La loi impose pour pratiquer le Vol Libre :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "brevet f\u00e9d\u00e9ral"}, {"pts": "6", "text": "attestation d'assurance responsabilit\u00e9 civile"}, {"pts": "-6", "text": "licence f\u00e9d\u00e9rale"}], "code": "S92V", "parapente": true, "question": "Sur un site ne faisant l'objet d'aucune restriction pr\u00e9fectorale particuli\u00e8re, un gendarme peut vous demander de pr\u00e9senter votre :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le site est d\u00e9clar\u00e9 en pr\u00e9fecture (d\u00e9collage et atterrissage)"}, {"pts": "3", "text": "les propri\u00e9taires de terrains ont donn\u00e9 leur autorisation"}, {"pts": "3", "text": "les maires concern\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 avis\u00e9s"}, {"pts": "-6", "text": "le pr\u00e9sident du club local a donn\u00e9 son accord"}], "code": "S93V", "parapente": true, "question": "Un site peut \u00eatre l\u00e9galement utilis\u00e9 que si :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "le maire de la commune a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "les propri\u00e9taires des aires de d\u00e9collage et d'atterrissage ont donn\u00e9 leur accord"}, {"pts": "-6", "text": "le district a\u00e9ronautique a donn\u00e9 son accord"}], "code": "S94V", "parapente": true, "question": "Avant d'ouvrir un site, vous devez vous assurer que :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "les autorisations des propri\u00e9taires des aires de d\u00e9collage et d'atterrissage et l'avis des maires des communes concern\u00e9es"}, {"pts": "-6", "text": "la d\u00e9claration en pr\u00e9fecture avec plan de vol"}, {"pts": "-6", "text": "la d\u00e9claration en mairie avec d\u00e9pose d'un plan de vol"}], "code": "S95V", "parapente": true, "question": "La r\u00e9glementation des sites pr\u00e9voit :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "par un moniteur"}, {"pts": "-6", "text": "par les copains"}, {"pts": "3", "text": "\u00e0 l'aide de la fiche de progression du passeport de vol libre"}], "code": "S96V", "parapente": true, "question": "Le niveau du pilote est \u00e9valu\u00e9 :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "il a re\u00e7u une formation particuli\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "sa formation initiale est suffisante"}, {"pts": "3", "text": "il doit organiser le stage au dessus de l'eau"}], "code": "S97B", "parapente": true, "question": "Un moniteur encadre un stage de formation en milieu am\u00e9nag\u00e9 (S.IV, pilotage, acrobatie) dans le cadre d'une \u00e9cole f\u00e9d\u00e9rale :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-3", "text": "s'occupe essentiellement de conduire la navette"}, {"pts": "3", "text": "joue un r\u00f4le de conseil, soutien, suivi aupr\u00e8s de pilotes pas totalement autonomes"}, {"pts": "3", "text": "donne son avis sur la possibilit\u00e9 de voler ou non pour les personnes qu'il accompagne"}, {"pts": "-6", "text": "peut retirer la licence \u00e0 un pilote n'ayant pas respect\u00e9 ses consignes"}], "code": "S98V", "parapente": true, "question": "L'accompagnateur de club :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "4", "text": "est reconnue et d\u00e9livr\u00e9e par la FFVL"}, {"pts": "-3", "text": "est reconnue et d\u00e9livr\u00e9e par l'ensemble des pilotes du club"}, {"pts": "-6", "text": "est auto-d\u00e9livr\u00e9e par le pilote concern\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "est d\u00e9livr\u00e9e suite \u00e0 plusieurs journ\u00e9es de formation sp\u00e9cifique"}], "code": "S99B", "parapente": true, "question": "La qualification d'accompagnateur de club :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "peut commencer d\u00e8s l'obtention du brevet de pilote confirm\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "commence apr\u00e8s l'obtention de l'accompagnateur, de la qualification biplace et de l'animateur de club"}, {"pts": "-6", "text": "est r\u00e9serv\u00e9e au futurs moniteurs brevet\u00e9s d'\u00c9tat ou brevets professionnels"}, {"pts": "4", "text": "comprend un stage de formation, un stage en situation et un examen final"}], "code": "S9M", "parapente": true, "question": "La formation f\u00e9d\u00e9rale au monitorat :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "la situation des terrains de d\u00e9collage et d'atterrissage"}, {"pts": "2", "text": "les performances de l'aile"}, {"pts": "1", "text": "le vent en altitude"}, {"pts": "1", "text": "le vent de vall\u00e9e"}], "code": "U10M", "parapente": true, "question": "L'\u00e9tablissement du plan de vol prend en compte :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "concave suivie d'une cassure nette"}, {"pts": "3", "text": "convexe et progressive"}, {"pts": "3", "text": "d\u00e9gag\u00e9e d'obstacles"}], "code": "U11B", "parapente": true, "question": "Pour d\u00e9coller en s\u00e9curit\u00e9, il est pr\u00e9f\u00e9rable de choisir une pente :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 la finesse max. de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "sup\u00e9rieure \u00e0 la pente de finesse max. de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "n'a pas \u00e0 \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 la pente de finesse max. de l'aile"}], "code": "U12B", "parapente": true, "question": "La pente d'une aire de d\u00e9collage doit \u00eatre :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le vent sera nul ou tr\u00e8s faible en vall\u00e9e"}, {"pts": "3", "text": "vous devez envisager l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un vent de vall\u00e9e fort, surtout si la vall\u00e9e est \u00e9troite"}, {"pts": "3", "text": "dans tous les cas, il est prudent de pr\u00e9voir des possibilit\u00e9s tenant compte d'un \u00e9ventuel vent de vall\u00e9e fort"}], "code": "U13B", "parapente": true, "question": "Vous vous appr\u00eatez \u00e0 d\u00e9coller \u00e0 15 heures sur un versant ensoleill\u00e9 o\u00f9 s'est \u00e9tabli une l\u00e9g\u00e8re brise montante. Le vent m\u00e9t\u00e9o est nul :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "dans la matin\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "le moment de la journ\u00e9e est sans importance"}, {"pts": "6", "text": "au d\u00e9but de l'apr\u00e8s-midi"}], "code": "U14M", "parapente": true, "question": "Votre d\u00e9collage est orient\u00e9 ouest, il fait beau. Pour trouver les meilleures conditions au d\u00e9part, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9coller :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "dans la matin\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "le moment de la journ\u00e9e est sans importance"}, {"pts": "-6", "text": "en cours d'apr\u00e8s-midi"}], "code": "U15M", "parapente": true, "question": "Votre d\u00e9collage est orient\u00e9 est. Il fait beau. Pour trouver les meilleures conditions au d\u00e9part, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9coller :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "vous ne volez pas"}, {"pts": "-6", "text": "vous volez"}, {"pts": "-6", "text": "en milieu de journ\u00e9e vous volez car vous allez s\u00fbrement profiter d'ascendances"}, {"pts": "-6", "text": "l'effet de sol va vous aider \u00e0 l'atterrissage"}], "code": "U16M", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates en montagne, il n'y a pas de vent, la finesse de votre aile vous permet th\u00e9oriquement d'atteindre \"assez juste\" le terrain d'atterrissage :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "40m c'est peu ; vous d\u00e9collez"}, {"pts": "6", "text": "vous attendez en esp\u00e9rant que la nu\u00e9e se d\u00e9gage sinon vous ne d\u00e9collez pas"}, {"pts": "-6", "text": "s'il y a un vent suffisant pour faire du vol de pente, vous d\u00e9collez et vous restez au dessus de la couche"}], "code": "U17B", "parapente": true, "question": "Une couche de stratus de 40m d'\u00e9paisseur est situ\u00e9e sous le d\u00e9collage :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de m\u00eame force"}, {"pts": "6", "text": "plus fort"}, {"pts": "-6", "text": "moins fort"}], "code": "U18B", "parapente": true, "question": "Par rapport au vent mesur\u00e9 au d\u00e9collage \u00e0 2m/sol, le vent 30m au dessus risque d'\u00eatre :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "vous attendez de meilleures conditions"}, {"pts": "-6", "text": "une bonne course et \u00e7a passe s\u00fbrement"}, {"pts": "-6", "text": "un vent plein travers mais pas trop fort n'est pas g\u00eanant"}, {"pts": "3", "text": "vous cherchez un d\u00e9collage mieux orient\u00e9"}], "code": "U19M", "parapente": true, "question": "Vent 15 km/h plein travers au d\u00e9collage :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "1", "text": "la F\u00e9d\u00e9ration"}, {"pts": "1", "text": "les ligues et les clubs"}, {"pts": "-6", "text": "le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur"}, {"pts": "4", "text": "chaque pilote"}], "code": "U1V", "parapente": true, "question": "La sauvegarde des sites concerne :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ne change pas"}, {"pts": "-6", "text": "diminue"}, {"pts": "6", "text": "augmente"}], "code": "U20M", "parapente": true, "question": "Pendant la course de d\u00e9collage, si la pente du sol augmente et que l'assiette ne change pas, l'incidence :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "le sol"}, {"pts": "-6", "text": "la verticale"}, {"pts": "-6", "text": "l'horizontale"}], "code": "U21M", "parapente": true, "question": "Pendant la course de d\u00e9collage, votre incidence c'est l'angle entre le plan de l'aile et :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 l'absence d'effet de sol"}, {"pts": "0", "text": "aux effets du gradient de vent"}, {"pts": "3", "text": "\u00e0 la vitesse importante que vous devez atteindre en courant"}, {"pts": "3", "text": "aux descendances marqu\u00e9es et proportionnelles \u00e0 la d\u00e9clivit\u00e9 de la pente"}], "code": "U22M", "parapente": true, "question": "Au d\u00e9collage le vent est arri\u00e8re. Les risques de ne pas pouvoir d\u00e9coller sont dus :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "10km/h"}, {"pts": "-6", "text": "20 km/h"}, {"pts": "-6", "text": "30 km/h"}, {"pts": "-6", "text": "40 km/h"}], "code": "U23M", "parapente": true, "question": "Au d\u00e9collage il y a 20 km/h sur la pente, votre aile vole \u00e0 30 km/h sur sa trajectoire ; pour d\u00e9coller vous devez courir \u00e0 :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous volez certainement avec beaucoup trop de vitesse, vous pouvez donc ralentir pour vous mettre au taux de chute mini"}, {"pts": "3", "text": "pas imm\u00e9diatement assez lucide pour me sentir \u00eatre trop lent ou trop rapide, dans le doute je prends de la vitesse"}, {"pts": "3", "text": "pas imm\u00e9diatement assez lucide pour me sentir \u00eatre trop lent ou trop rapide, dans le doute je m'\u00e9carte du relief"}], "code": "U24V", "parapente": true, "question": "Apr\u00e8s une course de d\u00e9collage \u00e0 l'arrach\u00e9, vous r\u00e9ussissez \u00e0 d\u00e9coller de justesse :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "c'est dangereux car vous allez vous trouver dans la turbulence de son aile"}, {"pts": "-6", "text": "c'est le seul moyen de faire de bonnes photos"}, {"pts": "-6", "text": "c'est d\u00e9licat mais c'est faisable"}], "code": "U25M", "parapente": true, "question": "Un de vos amis vient juste de d\u00e9coller ; vous lui embo\u00eetez le pas pour voler ensemble :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "plus vite"}, {"pts": "-6", "text": "moins vite"}, {"pts": "3", "text": "plus longtemps"}, {"pts": "-6", "text": "moins longtemps"}], "code": "U26B", "parapente": true, "question": "En haute montagne, la densit\u00e9 de l'air diminuant avec l'altitude et pour que votre aile puisse d\u00e9coller, vous devez vous attendre \u00e0 courir :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "plusieurs minutes apr\u00e8s son passage"}, {"pts": "4", "text": "sur quelques dizaines de m\u00e8tres en arri\u00e8re et l\u00e9g\u00e8rement au dessus"}, {"pts": "2", "text": "car elle rend le pilotage de l'aile momentan\u00e9ment d\u00e9licat"}], "code": "U27V", "parapente": true, "question": "La turbulence du sillage d'une autre aile est dangereuse :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "devant"}, {"pts": "0", "text": "derri\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "dessous"}, {"pts": "6", "text": "dans la trajectoire/air"}], "code": "U28V", "parapente": true, "question": "Les turbulences d'une aile sont dangereuses pour un autre a\u00e9ronef :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "correspond \u00e0 l'ensemble des points les plus \u00e9loign\u00e9s que l'aile peut atteindre en vol plan\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "a un axe plus ou moins pench\u00e9 par le vent"}, {"pts": "-6", "text": "est une caract\u00e9ristique de l'aile qui ne d\u00e9pend pas du vent"}], "code": "U29B", "parapente": true, "question": "Le c\u00f4ne d'autonomie :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "\u00e9viter le cumul de facteurs stressants qui, pris s\u00e9par\u00e9ment, ne conduiraient pas \u00e0 l'accident mais qui, additionn\u00e9s, rendent le risque inacceptable"}, {"pts": "2", "text": "mesurer les risques et ne pas les additionner"}, {"pts": "2", "text": "identifier les \u00e9l\u00e9ments nouveaux d'une situation et n'en accepter qu'un \u00e0 la fois"}], "code": "U2V", "parapente": true, "question": "Appliquer la r\u00e8gle des additions c'est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "avoir une autonomie qui permet de le rejoindre \u00e0 tout moment quelles soient les conditions a\u00e9rologiques rencontr\u00e9es"}, {"pts": "-6", "text": "rester sur un site habituel sans faire de distance"}], "code": "U30B", "parapente": true, "question": "Voler en local d'un atterrissage, c'est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "de changer \u00e0 temps son plan de vol pour se donner les meilleurs chances de rentrer malgr\u00e9 tout au terrain"}, {"pts": "-6", "text": "de mettre le cap imm\u00e9diatement sur le terrain pour rentrer co\u00fbte que co\u00fbte"}, {"pts": "-6", "text": "de ralentir au maximum afin de retarder le moment d'un atterrissage qui s'annonce d\u00e9licat"}, {"pts": "3", "text": "de rep\u00e9rer imm\u00e9diatement des terrains de secours afin de se pr\u00e9parer \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un atterrissage \"aux vaches\""}], "code": "U31B", "parapente": true, "question": "Au cas o\u00f9 le vent m\u00e9t\u00e9o change d'orientation ou d'intensit\u00e9 pendant le vol, il convient :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "plus fort que la vitesse/air de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "moins fort que la vitesse/air de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "on ne peut pas savoir"}], "code": "U32B", "parapente": true, "question": "Une aile vole face au vent; elle avance par rapport au sol ; le vent est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "d\u00e9file 2 fois plus vite que par vent nul"}, {"pts": "-6", "text": "d\u00e9file 2 fois moins vite que par vent nul"}, {"pts": "-6", "text": "para\u00eet fixe"}], "code": "U33B", "parapente": true, "question": "Vous volez vent arri\u00e8re ; votre vitesse/air de croisi\u00e8re est \u00e9gale \u00e0 la vitesse du vent m\u00e9t\u00e9o ; le sol :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "plus \u00e9lev\u00e9e par vent de face"}, {"pts": "6", "text": "plus \u00e9lev\u00e9e par vent arri\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "ne change jamais"}], "code": "U34B", "parapente": true, "question": "La vitesse de votre appareil par rapport au sol est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "voler trop lentement"}, {"pts": "-6", "text": "voler trop rapidement"}, {"pts": "3", "text": "d\u00e9crocher"}], "code": "U35B", "parapente": true, "question": "Lorsque vous volez vent arri\u00e8re pr\u00e8s du sol, l'impression visuelle tend \u00e0 modifier votre perception de la vitesse/air ; vous risquez de :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "voler plus vite"}, {"pts": "-6", "text": "voler moins vite"}, {"pts": "-6", "text": "voler au taux de chute mini"}], "code": "U36M", "parapente": true, "question": "Si vous volez face \u00e0 un vent m\u00e9t\u00e9o, pour garder une finesse/sol maximum et par rapport \u00e0 la vitesse de finesse/air maximum, vous devez :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "dans une ascendance"}, {"pts": "3", "text": "dans une descendance"}, {"pts": "3", "text": "vent de face"}, {"pts": "-6", "text": "vent de dos"}], "code": "U37M", "parapente": true, "question": "Pour conserver une finesse/sol maximum, vous devez voler plus vite qu'\u00e0 la vitesse de finesse/air max. :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "votre vitesse/air"}, {"pts": "6", "text": "la somme de vos 2 vitesse/air"}, {"pts": "-6", "text": "la moiti\u00e9 de votre vitesse/air"}], "code": "U38B", "parapente": true, "question": "Vous croisez une autre aile ; votre vitesse de croisement est \u00e9gale \u00e0 :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "plus vite que d'habitude"}, {"pts": "-6", "text": "comme d'habitude"}, {"pts": "-6", "text": "vent de face vous avez plus de temps que d'habitude"}], "code": "U39V", "parapente": true, "question": "Vous croisez une autre aile , vous devez analyser et r\u00e9agir :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "est due \u00e0 un d\u00e9ficit d'oxyg\u00e8ne dans le sang"}, {"pts": "-6", "text": "est due au refroidissement de l'atmosph\u00e8re"}, {"pts": "2", "text": "se manifeste souvent par une sensation de bien-\u00eatre"}, {"pts": "2", "text": "provoque une alt\u00e9ration du jugement et une diminution de la coordination musculaire"}], "code": "U3M", "parapente": true, "question": "L'hypoxie :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la corde centrale de l'aile est perpendiculaire au sens du vent"}, {"pts": "-6", "text": "vous \u00eates obligatoirement en d\u00e9rapage"}, {"pts": "6", "text": "vous d\u00e9rivez"}], "code": "U40M", "parapente": true, "question": "Votre trajectoire/sol est perpendiculaire au sens du vent :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le nez de l'aile se met face au vent : c'est l'effet girouette"}, {"pts": "4", "text": "vous devez adopter une angle de contre-d\u00e9rive si vous vous dirigez vers un point qui n'est pas dans l'axe du vent"}, {"pts": "2", "text": "l'axe de l'aile fait un angle avec la trajectoire/sol"}, {"pts": "-6", "text": "l'axe de l'aile reste parall\u00e8le \u00e0 la trajectoire/sol"}], "code": "U41B", "parapente": true, "question": "En vol vent de travers :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "la corde centrale"}, {"pts": "-6", "text": "le vent m\u00e9t\u00e9o"}, {"pts": "-6", "text": "le vent relatif"}, {"pts": "3", "text": "la trajectoire/sol"}], "code": "U42M", "parapente": true, "question": "Cochez les 2 droites qui d\u00e9finissent l'angle de d\u00e9rive :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "pr\u00e8s du relief sans vent m\u00e9t\u00e9o"}, {"pts": "3", "text": "sous le vent d'un relief par vent fort"}, {"pts": "3", "text": "dans les zones de cisaillement"}, {"pts": "-6", "text": "dans une ascendance dynamique"}], "code": "U43B", "parapente": true, "question": "Vous risquez de rencontrer de fortes turbulences dangereuses :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "ne jamais faire d'\u00e9volutions serr\u00e9es"}, {"pts": "-6", "text": "voler au taux de chute mini"}, {"pts": "3", "text": "s'\u00e9loigner des limites du domaine de vol"}], "code": "U44B", "parapente": true, "question": "En conditions turbulentes, il vaut mieux :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "ne jamais faire d'\u00e9volutions serr\u00e9es"}, {"pts": "2", "text": "ne pas taquiner les vitesses trop basses"}, {"pts": "2", "text": "ne pas taquiner les vitesses trop \u00e9lev\u00e9es"}], "code": "U45B", "parapente": true, "question": "En r\u00e9gime turbulent, il vaut mieux :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "les efforts sur la structure augmentent avec la vitesse de vol"}, {"pts": "-6", "text": "vous devez voler le plus lentement possible pour ne pas fatiguer la structure"}, {"pts": "-6", "text": "vous devez le plus vite possible pour sortir de la zone"}], "code": "U46B", "parapente": true, "question": "En turbulence :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "au vent de la route \u00e0 suivre"}, {"pts": "-6", "text": "sous le vent de la route \u00e0 suivre"}, {"pts": "-6", "text": "sur la route \u00e0 suivre"}], "code": "U47M", "parapente": true, "question": "Vous parcourez une branche de circuit o\u00f9 le vent est plein travers par rapport \u00e0 votre route. Vous choisissez de pr\u00e9f\u00e9rence les cumulus :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "\u00e9valuer la perte d'altitude due au virage et votre nouvelle trajectoire"}, {"pts": "3", "text": "v\u00e9rifier que la voie est libre du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 vous irez"}, {"pts": "-6", "text": "ralentir"}], "code": "U48V", "parapente": true, "question": "Avant d'effectuer un virage, vous devez :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "vous virez dos \u00e0 la pente"}, {"pts": "-6", "text": "vous virez face \u00e0 la pente"}, {"pts": "1", "text": "vous faites attention au gradient de vent pr\u00e8s du relief"}, {"pts": "2", "text": "vous conservez une marge de vitesse pour \u00eatre pr\u00eat \u00e0 vous \u00e9loigner de la pente en cas d'urgence"}], "code": "U49V", "parapente": true, "question": "En vol de pente :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "les premiers sympt\u00f4mes peuvent appara\u00eetre vers 2000m/mer"}, {"pts": "-6", "text": "ne concerne pas les pilotes de Vol Libre"}, {"pts": "2", "text": "risque d'alt\u00e9rer le jugement"}, {"pts": "2", "text": "a des effets variables sur chaque pilote"}], "code": "U4M", "parapente": true, "question": "L'hypoxie :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "de taux de chute mini"}, {"pts": "-6", "text": "de finesse max"}, {"pts": "-6", "text": "de vitesse max"}, {"pts": "-6", "text": "de vitesse mini"}], "code": "U50M", "parapente": true, "question": "En vol de pente, pour exploiter au mieux l'ascendance, vous volez plut\u00f4t \u00e0 l'incidence :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "du c\u00f4t\u00e9 de l'aile qui se soul\u00e8ve"}, {"pts": "-6", "text": "du c\u00f4t\u00e9 du relief"}, {"pts": "6", "text": "du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 au relief"}], "code": "U51B", "parapente": true, "question": "En vol de pente, vous engagez les virages :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 recommander"}, {"pts": "2", "text": "\u00e0 \u00e9viter"}, {"pts": "2", "text": "est difficile \u00e0 contr\u00f4ler et dangereux du fait du d\u00e9filement rapide du sol en vent arri\u00e8re"}, {"pts": "2", "text": "est celui qui impose la plus forte inclinaison pour le m\u00eame rayon de virage par rapport au sol"}], "code": "U52V", "parapente": true, "question": "En vol de pente, le virage face \u00e0 la pente est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "une ma\u00eetrise parfaite de sa trajectoire"}, {"pts": "2", "text": "une observation constante de l'\u00e9volution du vent"}, {"pts": "2", "text": "d'\u00eatre habitu\u00e9 aux effets de d\u00e9rive impos\u00e9s par le vent"}], "code": "U53B", "parapente": true, "question": "Le vol de pente n\u00e9cessite :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "vous \u00e9vitez de descendre en dessous des cr\u00eates"}, {"pts": "4", "text": "vous vous \u00e9loignez un peu du relief et augmentez votre vitesse"}, {"pts": "-6", "text": "vous volez le plus vite possible"}], "code": "U54B", "parapente": true, "question": "Au cours d'un vol de pente en atmosph\u00e8re turbulence :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-3", "text": "vous augmentez l'inclinaison quand l'ascendance augmente"}, {"pts": "3", "text": "vous diminuez l'inclinaison quand l'ascendance augmente"}, {"pts": "-6", "text": "vous pouvez voler tr\u00e8s lentement sans risque d'autorotation car l'air ascendant emp\u00eachera une abatt\u00e9e \u00e9ventuelle"}, {"pts": "3", "text": "vous augmentez l'inclinaison quand l'ascendance diminue"}], "code": "U55B", "parapente": true, "question": "Pour centrer un thermique :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous diminuez l'inclinaison"}, {"pts": "3", "text": "vous inversez le sens du virage"}, {"pts": "3", "text": "vous continuez le virage jusqu'\u00e0 270\u00b0 puis reprenez une ligne droite pour retrouver l'ascendance"}], "code": "U56B", "parapente": true, "question": "Vous rentrez dans un thermique et engagez un 360\u00b0. Apr\u00e8s 90\u00b0 de virage le variom\u00e8tre devient n\u00e9gatif :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous inversez le sens des 360\u00b0"}, {"pts": "6", "text": "pour vous recentrer, vous \u00e9largissez le virage juste avant le maximum du variom\u00e8tre et resserrez peu apr\u00e8s"}, {"pts": "-6", "text": "vous quittez l'ascendance pour la reprendre d'un autre c\u00f4t\u00e9"}], "code": "U57B", "parapente": true, "question": "Dans un thermique au cours des 360\u00b0, le variom\u00e8tre passe par un maximum puis retombe \u00e0 des valeurs faiblement positives :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "il s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 la m\u00eame vitesse que la bulle"}, {"pts": "-6", "text": "il aborde la bulle vers sa partie inf\u00e9rieure et ressort au sommet"}, {"pts": "6", "text": "il descend continuellement \u00e0 l'int\u00e9rieur de la bulle"}], "code": "U58B", "parapente": true, "question": "Lorsqu'un pilote exploite une bulle thermique pour gagner de l'altitude :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous en profitez pour gagner de l'altitude"}, {"pts": "-6", "text": "vous augmentez la vitesse jusqu'\u00e0 amener le variom\u00e8tre \u00e0 0"}, {"pts": "4", "text": "vous d\u00e9gagez en acc\u00e9l\u00e9rant du c\u00f4t\u00e9 le plus clair pour \u00e9chapper \u00e0 l'influence du nuage"}, {"pts": "2", "text": "vous pouvez utiliser l'ascendance sur les bords du nuage, en gardant toujours une direction totalement d\u00e9gag\u00e9e \u00e0 toute altitude"}], "code": "U59B", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates 200m sous un gros cumulus, vers son centre, vous observez quelques nuages d\u00e9chiquet\u00e9s et un variom\u00e8tre fortement positif :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "fatigue corporelle"}, {"pts": "2", "text": "alcool et tabac"}, {"pts": "1", "text": "alimentation riche en graisses"}, {"pts": "1", "text": "pilote trop l\u00e9g\u00e8rement couvert"}], "code": "U5M", "parapente": true, "question": "Facteurs aggravant le risque d'hypoxie :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "impossible \u00e0 conna\u00eetre"}, {"pts": "-6", "text": "de 10 km/h maximum"}, {"pts": "6", "text": "de 18 km/h environ"}], "code": "U60M", "parapente": true, "question": "Au cours d'une spirale, votre appareil a d\u00e9riv\u00e9 de 3km en 10mn. La force du vent est :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "faites comme si vous \u00e9tiez seul"}, {"pts": "-6", "text": "engagez la spirale juste devant lui pour qu'il vous voit bien"}, {"pts": "6", "text": "essayez en jouant sur la vitesse de vous placer de fa\u00e7on diam\u00e9tralement oppos\u00e9e dans le m\u00eame sens de rotation"}], "code": "U61B", "parapente": true, "question": "Vous envisagez d'utiliser une ascendance o\u00f9 se trouve d\u00e9j\u00e0 un autre appareil ; vous :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "il n'y a jamais de risque d'aspiration"}, {"pts": "3", "text": "vous risquez d'\u00eatre aspir\u00e9 car l'ascendance peut se renforcer"}, {"pts": "-6", "text": "le risque est faible tant que le nuage n'est pas de type congestus ou nimbus"}, {"pts": "3", "text": "le danger est aggrav\u00e9 si la base est en dessous des plus hautes cr\u00eates"}], "code": "U62B", "parapente": true, "question": "Vous approchez de la base d'un cumulus :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "dans les fonds de vall\u00e9e"}, {"pts": "6", "text": "sur les rochers ensoleill\u00e9s"}, {"pts": "-6", "text": "sur les versants \u00e0 l'abri du soleil et du vent"}], "code": "U63B", "parapente": true, "question": "En r\u00e9gion montagneuse, vous recherchez de pr\u00e9f\u00e9rence les ascendances thermiques :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "le ciel se couvre rapidement"}, {"pts": "2", "text": "\u00e7a monte partout"}, {"pts": "2", "text": "l'ombre des nuages au sol grandit rapidement"}], "code": "U64B", "parapente": true, "question": "Par une belle journ\u00e9e d'ascendances o\u00f9 des orages sont annonc\u00e9s, il faut s'inqui\u00e9ter si :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "4", "text": "faux ; il peut entretenir une ascendance sup\u00e9rieure \u00e0 vos possibilit\u00e9s de fuite et devenir un cumulonimbus"}, {"pts": "2", "text": "faux ; il peut cacher d'autres a\u00e9ronefs"}, {"pts": "-6", "text": "vrai"}], "code": "U65V", "parapente": true, "question": "Un gros cumulus isol\u00e9 est toujours inoffensif :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous invite \u00e0 profiter des ascendances larges avant la pluie"}, {"pts": "3", "text": "vous impose un atterrissage imm\u00e9diat"}, {"pts": "3", "text": "peut rendre de toute fa\u00e7on l'atterrissage probl\u00e9matique"}], "code": "U66B", "parapente": true, "question": "Le passage d'un cumulonimbus dans votre secteur de vol :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est toujours sans danger"}, {"pts": "2", "text": "vous expose \u00e0 des facteurs de charges importants"}, {"pts": "2", "text": "vous fait perdre toute r\u00e9f\u00e9rence ext\u00e9rieure"}, {"pts": "2", "text": "peut entra\u00eener une perte de connaissance"}], "code": "U67B", "parapente": true, "question": "Faire une descente rapide en 360\u00b0 encha\u00een\u00e9s et serr\u00e9s :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "avant l'approche"}, {"pts": "-6", "text": "pendant l'approche"}, {"pts": "-6", "text": "en finale"}, {"pts": "-6", "text": "en effectuant quelques foul\u00e9es a\u00e9riennes lors de l'arrondi"}], "code": "U68M", "parapente": true, "question": "Apr\u00e8s un vol de dur\u00e9e, il convient d'assouplir et de pr\u00e9parer bras et jambes \u00e0 la course d'atterrissage"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous cherchez \u00e0 vous maintenir au taux de chute minimum pour avoir plus de temps pour effectuer le trajet"}, {"pts": "-6", "text": "vous volez aussi rapidement que possible pour avoir une vitesse de p\u00e9n\u00e9tration maximum"}, {"pts": "6", "text": "en prenant des points de rep\u00e8re au sol et en jouant sur votre vitesse, vous essayez de trouver le meilleur angle de plan\u00e9"}], "code": "U69B", "parapente": true, "question": "Vous affrontez un vent de face de 15 km/h ; pour rentrer au terrain :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "une tenue de sport l\u00e9g\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "une bo\u00eete de m\u00e9dicaments anti-naus\u00e9eux"}, {"pts": "6", "text": "des chaussures tenant bien aux pieds, des v\u00eatements chauds, des gants, \u00e9ventuellement des lunettes de soleil"}], "code": "U6M", "parapente": true, "question": "En pr\u00e9vision d'un gain d'altitude important ou d'un vol de dur\u00e9e, il est recommand\u00e9 de s'\u00e9quiper avec :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "en vol, en venant \u00e0 la verticale pour l'observer"}, {"pts": "6", "text": "avant le vol, c'est un minimum"}, {"pts": "-6", "text": "au moment d'atterrir"}], "code": "U70B", "parapente": true, "question": "Pour un pilote peu exp\u00e9riment\u00e9, un terrain d'atterrissage se d\u00e9couvre :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous allez arriver juste au terrain et vous poser vent arri\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "vous allez arriver au dessus du terrain, faire demi-tour et vous poser vent de face"}, {"pts": "6", "text": "vous choisissez imm\u00e9diatement un atterrissage de secours \u00e0 meilleure port\u00e9e"}, {"pts": "-6", "text": "vous ralentissez pour utiliser la finesse/sol importante due au vent arri\u00e8re"}], "code": "U71B", "parapente": true, "question": "Vous vous dirigez vers le terrain en vent arri\u00e8re \u00e0 vitesse de croisi\u00e8re ; vous voyez les limites les plus rapproch\u00e9es du terrain monter r\u00e9guli\u00e8rement vers vous :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "vous l'observez attentivement car vous lui devez la priorit\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "il vous doit la priorit\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "vous faites des 360\u00b0 pour vous poser avant lui"}, {"pts": "-6", "text": "en approche, il n'y a plus de priorit\u00e9"}], "code": "U72B", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates en approche ; une aile est juste en dessous de vous :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "se pr\u00e9pare suffisamment t\u00f4t"}, {"pts": "2", "text": "tient compte du vent m\u00e9t\u00e9o et de ses variations possibles"}, {"pts": "2", "text": "doit \u00eatre modifiable en cas de n\u00e9cessit\u00e9"}], "code": "U73B", "parapente": true, "question": "Une bonne approche :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "face au vent en bout de terrain"}, {"pts": "6", "text": "face au vent en entr\u00e9e de terrain"}, {"pts": "-6", "text": "tout d\u00e9pend des conditions"}], "code": "U74V", "parapente": true, "question": "Une bonne approche implique une finale :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "permet d'\u00eatre pr\u00e9cis \u00e0 l'atterrissage"}, {"pts": "2", "text": "est tout \u00e0 fait d\u00e9conseill\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "vous fait perdre de vue les rep\u00e8res au sol"}, {"pts": "2", "text": "vous expose \u00e0 des risques importants de collision avec les autres ailes en approche"}], "code": "U75B", "parapente": true, "question": "Le 360\u00b0 en prise de terrain :"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "une reconnaissance \u00e0 une bonne hauteur (vent au sol, encombrement, circuit d\u00e9j\u00e0 en place,...)"}, {"pts": "2", "text": "de S pour bien appr\u00e9cier les conditions et \u00eatre pr\u00e9cis"}, {"pts": "2", "text": "un dernier virage pas trop pr\u00e8s du sol et une finale stabilis\u00e9e"}], "code": "U76M", "parapente": true, "question": "Une bonne approche de terrain comprend :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "raccourcir vos S"}, {"pts": "3", "text": "s'il le faut vous mettre en ligne droite face au terrain"}, {"pts": "-6", "text": "acc\u00e9l\u00e9rer pour ne pas perdre de temps"}], "code": "U77B", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates en prise de terrain en S (P.T.S.) ; votre trajectoire s'enfonce sous le plan de descente pr\u00e9vu ; vous devez :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "varie en fonction de l'incidence"}, {"pts": "3", "text": "varie en fonction de la direction et de la vitesse du vent"}, {"pts": "-6", "text": "ne d\u00e9pend que des caract\u00e9ristiques a\u00e9rodynamiques de l'aile"}], "code": "U78B", "parapente": true, "question": "Pour \u00eatre pr\u00e9cis \u00e0 l'atterrissage, la visualisation correcte de la pente en finale est indispensable. Cette pente :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "de perdre de l'altitude en parachutant l\u00e9g\u00e8rement"}, {"pts": "0", "text": "de perdre de l'altitude en acc\u00e9l\u00e9rant"}, {"pts": "3", "text": "d'augmenter le trajet \u00e0 parcourir en d\u00e9viant votre trajectoire"}, {"pts": "3", "text": "d'augmenter la tra\u00een\u00e9e parasite en vous relevant"}], "code": "U79B", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates en finale, face au terrain d'atterrissage ; vous vous apercevez que vous \u00eates un peu long et haut, vous risquez de d\u00e9passer le terrain ; vous choisissez :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n'est jamais dangereux"}, {"pts": "-6", "text": "peut \u00eatre utilis\u00e9 en \u00e9cole"}, {"pts": "3", "text": "est fortement d\u00e9conseill\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "peut entra\u00eener un verrouillage irr\u00e9m\u00e9diable"}], "code": "U7B", "parapente": true, "question": "Par vent fort, le vol captif sur point fixe (corde attach\u00e9e au sol) :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous \u00eates court"}, {"pts": "6", "text": "vous \u00eates long"}, {"pts": "-6", "text": "vous devez ralentir au maximum"}], "code": "U80B", "parapente": true, "question": "En finale, si la cible descend dans le champ de vision :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est inutile"}, {"pts": "6", "text": "est g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9f\u00e9rable pour conserver une r\u00e9serve de vitesse/air en cas de gradient"}, {"pts": "-6", "text": "est dangereuse car appareil va faire une ressource au freinage"}, {"pts": "0", "text": "est n\u00e9cessaire pour am\u00e9liorer la maniabilit\u00e9 pr\u00e8s du sol"}], "code": "U81V", "parapente": true, "question": "Une prise de vitesse avant l'atterrissage :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est n\u00e9cessaire pour pr\u00e9parer l'arrondi"}, {"pts": "-6", "text": "est n\u00e9cessaire pour ne pas se faire embarquer"}, {"pts": "6", "text": "est dangereux car il rend l'aile vuln\u00e9rable \u00e0 tous les pi\u00e8ges a\u00e9rologiques"}], "code": "U82V", "parapente": true, "question": "Le vol \u00e0 vitesse lente en finale :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "augmente l'incidence"}, {"pts": "-6", "text": "diminue l'incidence"}, {"pts": "-6", "text": "augmente la vitesse/air"}, {"pts": "3", "text": "diminue la vitesse/air"}], "code": "U83B", "parapente": true, "question": "Le gradient de vent de face \u00e0 l'atterrissage :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n'a pas d'effet sur la vitesse/air"}, {"pts": "2", "text": "est parfois dangereux car il peut conduire au d\u00e9crochage en cas de pilotage inadapt\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "augmente le taux de chute"}, {"pts": "2", "text": "n\u00e9cessite par s\u00e9curit\u00e9 une prise de vitesse pr\u00e9alable"}], "code": "U84B", "parapente": true, "question": "Le gradient de vent de face \u00e0 l'atterrissage :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "n'est pas toujours n\u00e9cessaire"}, {"pts": "-6", "text": "n'est pas dangereux"}, {"pts": "3", "text": "demande un dosage pr\u00e9cis et limit\u00e9 en amplitude"}], "code": "U85B", "parapente": true, "question": "Le freinage final par vent fort"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "l'alcool et autres substances"}, {"pts": "3", "text": "ne pas regarder dans l'axe de sa trajectoire pr\u00e9sente et future (ne pas regarder avant de tourner)"}, {"pts": "3", "text": "la densit\u00e9 d'ailes et le non respect de marges de s\u00e9curit\u00e9 suffisantes"}, {"pts": "-6", "text": "le t\u00e9l\u00e9phone portable"}], "code": "U86V", "parapente": true, "question": "Les causes principales de collision sont"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "j'essaie de sentir mon degr\u00e9 de tension et si il est trop \u00e9lev\u00e9, je prends particuli\u00e8rement mon temps pour retrouver un niveau plus normal ou je renonce \u00e0 ce vol"}, {"pts": "-6", "text": "je suis un peu fatigu\u00e9 en ce moment (travail, famille, etc.\u2026) mais c'est pas g\u00eanant"}, {"pts": "2", "text": "j'ai bien \u00e9valu\u00e9 les diff\u00e9rents param\u00e8tres pour qu'il n'y ait qu'une seule difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire"}, {"pts": "2", "text": "la nervosit\u00e9 due \u00e0 la tension est tr\u00e8s favorable aux oublis, je suis tr\u00e8s vigilant"}], "code": "U87M", "parapente": true, "question": "Je vais faire un vol inhabituel : conditions plus fortes, changement de mat\u00e9riel, etc."}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "j'utilise des conditions faciles pour moi"}, {"pts": "3", "text": "j'aurais moins de r\u00e9sistance \u00e0 la fatigue, je n'h\u00e9site pas \u00e0 \u00e9courter mon vol pour garder un peu de fra\u00eecheur pour l'atterrissage"}, {"pts": "-6", "text": "il n'y a pas de diff\u00e9rence, c'est comme le v\u00e9lo \u00e7a ne s'oublie pas"}], "code": "U88B", "parapente": true, "question": "C'est mon premier vol de la saison"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "aux performances maximum, mais difficile a piloter pour mon niveau"}, {"pts": "6", "text": "que je ma\u00eetrise bien aux performances honn\u00eates"}, {"pts": "-6", "text": "avec l'aile qui gagne en comp\u00e9tition, quelque soit mon niveau"}], "code": "U89B", "parapente": true, "question": "Je me ferais probablement plus plaisir avec une aile"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "probablement calmes"}, {"pts": "-6", "text": "perturb\u00e9s tr\u00e8s t\u00f4t par l'activit\u00e9 thermique"}, {"pts": "-6", "text": "favorables pour les amateurs de performances"}], "code": "U8M", "parapente": true, "question": "Lorsque l'inversion nocturne est tr\u00e8s nette, les vols du matin seront :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "je n'ai pas la priorit\u00e9"}, {"pts": "6", "text": "j'ai la priorit\u00e9, mais l'autre pilote semble vouloir continuer tout droit, dans le doute je fait demi tour"}, {"pts": "-6", "text": "j'ai la priorit\u00e9, mais l'autre pilote semble vouloir continuer tout droit, j'impose ma priorit\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "comme je suis assez d\u00e9butant, je m'\u00e9carte l\u00e9g\u00e8rement pour le laisser passer entre moi et le relief"}], "code": "U90V", "parapente": true, "question": "Je vole dans l'ascendance en longeant le relief sur ma droite, une aile arrive en face"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "raisonnablement en introduisant une seule nouveaut\u00e9 a la fois"}, {"pts": "4", "text": "\u00e9norm\u00e9ment avec la fatigue et/ou les probl\u00e8mes (c\u0153ur, sant\u00e9, travail, etc.\u2026)"}, {"pts": "0", "text": "pas du tout, je suis en bonne forme physique et psychique"}, {"pts": "-6", "text": "un peu avec la fatigue"}], "code": "U91B", "parapente": true, "question": "J'accrois les risques"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "j'en profite au maximum, c'est un nuage isol\u00e9, \u00e7a n'est pas grave si je passe un peu dedans"}, {"pts": "3", "text": "je suis sur un bord du nuage pour pouvoir m'\u00e9chapper \u00e0 tout moment"}, {"pts": "3", "text": "je suis tr\u00e8s m\u00e9fiant, il pourrait arriver une masse d'air plus humide qui condense plus bas et me bouche la sortie, j'ai toujours une \u00e9chappatoire lat\u00e9rale"}, {"pts": "-6", "text": "pas de soucis, j'ai une boussole ou un GPS"}], "code": "U92B", "parapente": true, "question": "Je m'approche de la base du nuage"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "je me m\u00e9fie de l'euphorie, li\u00e9e au plaisir d'un beau vol, qui diminue les capacit\u00e9s de raisonnement et peut pousser a s'engager dans des options dangereuses"}, {"pts": "-6", "text": "je peux m'engager \u00a0le long d'une cr\u00eate, m\u00eame si pendant quelques temps je n'ai plus de terrain posable, si je suis sur d'avoir une ascendance tout le long"}, {"pts": "2", "text": "je me garde toujours la possibilit\u00e9 de rejoindre un terrain de fortune avec une marge raisonnable"}, {"pts": "2", "text": "en conditions vent\u00e9es, je me m\u00e9fie des culs de sac d'o\u00f9 il faudra ressortir face au vent si le passage n'est pas possible. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale j'anticipe mes trajectoires et leurs solutions de replis"}], "code": "U93M", "parapente": true, "question": "Lors d'un vol de distance"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e9volution des cumulus en cumulonimbus"}, {"pts": "-6", "text": "arr\u00eat imm\u00e9diat des ascendances"}, {"pts": "6", "text": "\u00e9touffement progressif des ascendances"}], "code": "U9M", "parapente": true, "question": "Il est 11h. La convection thermique a d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9marr\u00e9 (3/8 de cumulus). Un voile de cirrostratus annon\u00e7ant l'arriv\u00e9e d'un front chaud approche par l'ouest. L'\u00e9volution de la convection dans la journ\u00e9e sera :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "permet de d\u00e9coller avec un vent sup\u00e9rieur \u00e0 30 km/h"}, {"pts": "2", "text": "permet de d\u00e9coller avec des vents mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 faibles"}, {"pts": "2", "text": "permet de contr\u00f4ler sa voile facilement pendant qu'elle monte"}, {"pts": "2", "text": "permet de voir facilement les clefs dans les suspentes"}], "code": "W10B", "parapente": true, "question": "Le gonflage face \u00e0 la voile :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "vous gonflez face au vent, temporisez, puis prenez de la vitesse en orientant progressivement votre course et votre aile dans l'axe de la plus grande pente"}, {"pts": "-6", "text": "vous gonflez face \u00e0 la ligne de pente la plus raide, temporisez, puis prenez de la vitesse en orientant progressivement votre course et votre aile face au vent"}, {"pts": "-6", "text": "vous gonflez dans l'axe de la plus grande pente, temporisez, puis acc\u00e9l\u00e9rez en vous attendant \u00e0 devoir freiner amplement juste avant de d\u00e9coller"}], "code": "W11B", "parapente": true, "question": "Au d\u00e9collage, le vent est de travers 30\u00b0, 3m/s :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "c'est trop ; vous vous abstenez"}, {"pts": "-6", "text": "un pilote exp\u00e9riment\u00e9 peut, sur un site adapt\u00e9, d\u00e9coller en gonflant dos au vent"}, {"pts": "-6", "text": "vous essayez de gonfler car ou vous n'y arriverez pas ou \u00e7a partira tout seul sans avoir besoin de courir"}], "code": "W12B", "parapente": true, "question": "30 km/h de vent de face au d\u00e9collage ; vous \u00eates seul :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "de la force et de la direction du vent"}, {"pts": "2", "text": "de la pente"}, {"pts": "2", "text": "du parapente lui-m\u00eame"}], "code": "W13V", "parapente": true, "question": "L'installation du parapente au sol d\u00e9pend :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "gonflage de la voile (\u00e9copage, dosage de la pouss\u00e9e des jambes et regard vers l'avant)"}, {"pts": "2", "text": "temporisation (contr\u00f4le du tangage et regard sur l'aile)"}, {"pts": "2", "text": "charge progressive de la ventrale coordonn\u00e9e \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration de la course entretenue jusqu'au d\u00e9collage (regards vers l'avant)."}, {"pts": "-6", "text": "en l\u00e2chant les commandes s'aider des mains pour une installation rapide et efficace dans la sellette, reprise des commandes"}], "code": "W14V", "parapente": true, "question": "Dos \u00e0 la voile, le d\u00e9collage en parapente se d\u00e9compose en :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "est n\u00e9cessaire pour contr\u00f4ler l'\u00e9tat de l'aile"}, {"pts": "2", "text": "peut n\u00e9cessiter parfois d'un freinage franc et momentan\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "est un temps propre \u00e0 coordonner la vitesse de l'aile et du pilote"}, {"pts": "-6", "text": "est d'autant plus facile \u00e0 r\u00e9aliser que le vent est tr\u00e8s fort ou tr\u00e8s faible"}], "code": "W15V", "parapente": true, "question": "Lors d'un gonflage dos \u00e0 la voile, la temporisation :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "de se pencher en avant pour trouver un appui \u00e9quilibr\u00e9 sur la ventrale et avoir une prise de vitesse efficace"}, {"pts": "3", "text": "de porter son regard en avant vers la sortie du d\u00e9collage"}, {"pts": "-6", "text": "de se pencher en arri\u00e8re pour mieux contr\u00f4ler l'aile"}], "code": "W16V", "parapente": true, "question": "La phase d'acc\u00e9l\u00e9ration apr\u00e8s la temporisation n\u00e9cessite :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous l\u00e2chez les commandes et vous vous agrippez o\u00f9 vous pouvez pour r\u00e9sister"}, {"pts": "-6", "text": "Vous r\u00e9sistez et simultan\u00e9ment tirez les deux freins \u00e0 fond pour vous arr\u00eater"}, {"pts": "3", "text": "vous courrez vers l'aile avant d'\u00eatre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et aidez \u00e0 affaler en tirant sur les freins"}, {"pts": "3", "text": "vous courrez vers l'aile avent d'\u00eatre d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et d\u00e9crochez l'aile \u00e0 l'aide des \u00e9l\u00e9vateurs \"D\" si vous y arrivez"}], "code": "W17B", "parapente": true, "question": "Lors d'un gonflage par vent fort, la voile commence \u00e0 vous tirer tr\u00e8s fort vers l'arri\u00e8re, vous risquez d'\u00eatre tra\u00een\u00e9 au sol :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous acc\u00e9l\u00e9rez \u00e0 fond dans la pente"}, {"pts": "3", "text": "vous ralentissez en esp\u00e9rant que cela ait un effet et mesurez l'espace disponible avant de devoir abandonner"}, {"pts": "3", "text": "vous vous arr\u00eatez avant de vous trouver trop bas dans la pente et pour recommencer au plus vite"}, {"pts": "-6", "text": "vous tirez sur les avants"}], "code": "W18V", "parapente": true, "question": "Lors d'un gonflage sans vent face \u00e0 la pente, apr\u00e8s le troisi\u00e8me pas acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, vous ne sentez aucun affermissement de vos A :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous ralentissez votre course et agissez vigoureusement sur le frein droit"}, {"pts": "-6", "text": "vous freinez vigoureusement \u00e0 droite puis \u00e0 gauche en allant de l'avant et en r\u00e9sistant au d\u00e9s\u00e9quilibre"}, {"pts": "3", "text": "vous suivez votre aile et la ramenez efficacement au frein sur la bonne trajectoire"}, {"pts": "3", "text": "apr\u00e8s avoir retrouv\u00e9 le bon cap, vous v\u00e9rifiez visuellement qu'aucune cl\u00e9 ou cravate n'est pr\u00e9sente et engagez la course de votre envol"}], "code": "W19V", "parapente": true, "question": "Apr\u00e8s le gonflage, votre voile pr\u00e9sente un d\u00e9s\u00e9quilibre et d\u00e9vie vers la droite :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "est facile d'acc\u00e8s en a\u00e9rologie calme et beaucoup plus exigeant en a\u00e9rologie turbulente"}, {"pts": "3", "text": "r\u00e9pond aux m\u00eames lois de l'air et aux m\u00eames exigences que les autres sports a\u00e9riens"}, {"pts": "-6", "text": "pardonne la plupart des erreurs de pilotage car il se pratique sous un parachute"}, {"pts": "-6", "text": "n\u00e9cessite un apprentissage s\u00e9rieux quand on l'utilise comme un planeur (cross) et un apprentissage beaucoup plus l\u00e9ger en paralpinisme"}], "code": "W1V", "parapente": true, "question": "Le parapente :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous vous opposez \u00e0 l'aile avec votre corps en freinant du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 vous voulez la ramener"}, {"pts": "6", "text": "vous acc\u00e9l\u00e9rez au devant de l'aile et vous la ramenez en freinant du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 vous voulez aller"}, {"pts": "0", "text": "vous regardez votre aile pendant la correction"}], "code": "W20V", "parapente": true, "question": "Au sol, sans vent, votre aile d\u00e9vie de la trajectoire pr\u00e9vue :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous continuez d'acc\u00e9l\u00e9rer en tenant fermement les \u00e9l\u00e9vateurs avants"}, {"pts": "-6", "text": "vous chargez votre ventrale puis acc\u00e9l\u00e9rez mains hautes jusqu'au d\u00e9collage"}, {"pts": "-6", "text": "vous acc\u00e9l\u00e9rez mains hautes en chargeant votre ventrale puis freinez franchement au moment du d\u00e9collage"}, {"pts": "6", "text": "vous chargez progressivement votre ventrale en m\u00eame temps que votre course s'acc\u00e9l\u00e8re et gardez un contact permanent avec vos commandes"}], "code": "W21V", "parapente": true, "question": "Votre aile est gonfl\u00e9e, stabilis\u00e9e. Pour d\u00e9coller :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "l\u00e2chez les commandes pour mieux vous asseoir"}, {"pts": "3", "text": "vous assurez d'avoir une vitesse suffisante pour \u00eatre bien man\u0153uvrant"}, {"pts": "-6", "text": "v\u00e9rifiez visuellement que votre parapente est bien gonfl\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "vous occupez de votre trajectoire et des autres ailes d\u00e9j\u00e0 en vol"}], "code": "W22V", "parapente": true, "question": "Juste apr\u00e8s le d\u00e9collage, vous :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e7a am\u00e9liore la finesse sans action sur les commandes"}, {"pts": "-6", "text": "cela n'a que peu d'influence sur l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "c'est mieux pour le gonflage"}, {"pts": "6", "text": "il faut rallonger et r\u00e9gler les freins pour le prochain vol"}], "code": "W23B", "parapente": true, "question": "En vol, bras hauts, vos freins sont tendus et le bord de fuite est un peu abaiss\u00e9 :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "cela va d\u00e9s\u00e9quilibrer ma trajectoire vers la droite"}, {"pts": "3", "text": "ma commande droite durcit"}, {"pts": "3", "text": "pour garder mon cap, je r\u00e9siste au d\u00e9s\u00e9quilibre en appliquant mon poids \u00e0 droite et en freinant du m\u00eame c\u00f4t\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "pour garder mon cap, je r\u00e9siste au d\u00e9s\u00e9quilibre en appliquant mon poids \u00e0 droite et en freinant du c\u00f4t\u00e9 gauche"}], "code": "W24V", "parapente": true, "question": "En vol, une turbulence soul\u00e8ve mon assise du c\u00f4t\u00e9 droit"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "pour des freins bien r\u00e9gl\u00e9s, si vous regardez votre bord de fuite, il est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement brid\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "vous \u00eates \u00e0 vitesse maximum"}, {"pts": "2", "text": "avec la plupart des ailes de parapente vous volez \u00e0 finesse max"}, {"pts": "2", "text": "il est ais\u00e9 d'infl\u00e9chir votre trajectoire en appliquant votre poids d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre de votre assise"}], "code": "W25V", "parapente": true, "question": "En vol, en air calme et loin du relief, vous l\u00e2chez les commandes :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "en gardant les freins dans les mains"}, {"pts": "-6", "text": "en tirant les \u00e9l\u00e9vateurs avants"}, {"pts": "4", "text": "en tirant une ou plusieurs suspentes ext\u00e9rieures de la ligne des A (lire la notice technique de votre aile)"}, {"pts": "-6", "text": "en tirant la suspente droite et gauche des deux extr\u00e9mit\u00e9s de l'envergure (stabilo)"}], "code": "W26V", "parapente": true, "question": "Vous faites les oreilles"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "augmentez le taux de chute"}, {"pts": "3", "text": "diminuez la finesse/air"}, {"pts": "-6", "text": "augmentez la man\u0153uvrabilit\u00e9 de l'aile"}], "code": "W27B", "parapente": true, "question": "En faisant les oreilles, vous :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous augmentez votre finesse/air"}, {"pts": "-6", "text": "vent de face, votre finesse/sol augmente"}, {"pts": "6", "text": "c'est un moyen de descente rapide qui peut doubler votre taux de chute"}, {"pts": "0", "text": "\u00e7a n'ab\u00eeme pas l'aile"}], "code": "W28B", "parapente": true, "question": "Vous faites les oreilles :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "votre aile sera moins sensible en tangage"}, {"pts": "3", "text": "vous ne pourrez plus piloter avec vos freins"}, {"pts": "-6", "text": "c'est fortement d\u00e9conseill\u00e9"}], "code": "W29B", "parapente": true, "question": "En turbulence vous faites les oreilles :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "se fait le premier ou le deuxi\u00e8me jour de stage apr\u00e8s quelques gonflages sur le plat"}, {"pts": "-6", "text": "se fait directement vu les risques d'accident en pente \u00e9cole"}, {"pts": "3", "text": "n\u00e9cessite un apprentissage technique et s\u00e9rieux"}, {"pts": "3", "text": "n\u00e9cessite une adaptation progressive au vide ( petits vols, vols interm\u00e9diaires, biplaces p\u00e9dagogiques)"}], "code": "W2V", "parapente": true, "question": "Le passage au premier grand vol en parapente :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "tirer sur le frein droit"}, {"pts": "3", "text": "appliquer mon poids sur les \u00e9l\u00e9vateurs de droite"}, {"pts": "3", "text": "relever le frein gauche"}], "code": "W30B", "parapente": true, "question": "A vitesse de taux de chute mini, pour amorcer un virage \u00e0 droite sans trop perdre de vitesse et ne pas risquer la mise en vrille, vous devez :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "est \u00e0 proscrire pr\u00e9s du sol"}, {"pts": "-6", "text": "peut s'employer sans danger \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate d'un relief"}, {"pts": "2", "text": "implique de g\u00e9rer une d\u00e9rive/sol en pr\u00e9sence de vent"}, {"pts": "2", "text": "s'utilise pour se maintenir dans un secteur ascendant"}], "code": "W31V", "parapente": true, "question": "La r\u00e9alisation d'un virage \u00e0 360\u00b0 :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "a une vitesse qui est sans rapport avec son inclinaison"}, {"pts": "2", "text": "augmente le taux de chute"}, {"pts": "2", "text": "permet d'\u00e9valuer sa d\u00e9rive"}, {"pts": "2", "text": "augmente la vitesse de vol"}], "code": "W32M", "parapente": true, "question": "Un virage \u00e0 360\u00b0 :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "tirant sur les freins pour r\u00e9duire le taux de chute qui est en passe d'augmenter"}, {"pts": "-6", "text": "faisant les oreilles pour fuir au plus vite le secteur"}, {"pts": "6", "text": "en d\u00e9bridant totalement l'aile quitte \u00e0 produire une abatt\u00e9e et augmenter le taux de chute"}], "code": "W33B", "parapente": true, "question": "Vous constatez une diminution du vent relatif. L'aile s'enfonce. Vous r\u00e9agissez en :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "l'affaiblissement du bruit du vent dans les oreilles"}, {"pts": "-6", "text": "de vous obliger \u00e0 abaisser vos mains pour garder le contact avec l'aile"}, {"pts": "2", "text": "de vous obliger \u00e0 lever vos mains pour favoriser la reprise de vitesse"}, {"pts": "2", "text": "une abatt\u00e9e dont l'amplitude peut exiger d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9e"}], "code": "W34B", "parapente": true, "question": "En vol, la diminution importante du vent relatif a pour cons\u00e9quence :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous vous pr\u00e9parez \u00e0 freiner"}, {"pts": "0", "text": "vous conservez votre r\u00e9gime de vol"}, {"pts": "0", "text": "vous vous pr\u00e9parez \u00e0 rel\u00e2cher les freins"}, {"pts": "6", "text": "vous augmentez votre vitesse"}], "code": "W35B", "parapente": true, "question": "Vous volez au taux de chute minimum ; vous allez rentrer dans une ascendance :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous faites des 360\u00b0 devant la pente"}, {"pts": "-6", "text": "vous volez \u00e0 la vitesse minimum de l'aile"}, {"pts": "6", "text": "vous faites des 8 longs en tournant face au vent"}, {"pts": "-6", "text": "vous faites des 8 longs en tournant face \u00e0 la pente"}], "code": "W36B", "parapente": true, "question": "Pour rester dans une ascendance dynamique pr\u00e8s du relief :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "vous pilotez de mani\u00e8re \u00e0 amortir en priorit\u00e9 les mouvements pendulaires de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "vous restez bras hauts"}, {"pts": "2", "text": "vous restez attentifs aux informations que vous procurent vos commandes"}, {"pts": "2", "text": "vous les contrez pour conserver votre cap et veillez \u00e0 conserver de la vitesse"}], "code": "W37B", "parapente": true, "question": "En vol si vous ressentez des turbulences :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "aux faibles incidences"}, {"pts": "-6", "text": "avec une bonne vitesse"}, {"pts": "2", "text": "entre taux de chute mini et finesse max"}, {"pts": "4", "text": "en cherchant \u00e0 entretenir une tension constante dans chaque commande"}], "code": "W38M", "parapente": true, "question": "Pour minimiser les risques de fermetures en vol turbulent, il faut voler :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous relevez les bras et prenez un maximum de vitesse pour \u00e9viter le d\u00e9crochage"}, {"pts": "0", "text": "vous regardez la nature du terrain sous vos pieds et vous vous pr\u00e9parez \u00e9ventuellement \u00e0 un atterrissage de fortune"}, {"pts": "-6", "text": "vous tirez imm\u00e9diatement sur le frein correspondant au c\u00f4t\u00e9 ferm\u00e9 pour en forcer la r\u00e9ouverture"}, {"pts": "6", "text": "vous contr\u00f4lez votre d\u00e9part en rotation tout en gardant une vitesse suffisante pour \u00e9viter un \"sur contre\""}], "code": "W39B", "parapente": true, "question": "En vol de pente une violente turbulence replie brutalement une demi-aile de votre parapente :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "qui dure plusieurs semaines"}, {"pts": "-6", "text": "qui dure environ une semaine"}, {"pts": "3", "text": "d'une trentaine de grands vols au minimum"}, {"pts": "-6", "text": "est le niveau minimum pour pratiquer sur tous sites et dans des a\u00e9rologies tr\u00e8s vari\u00e9es"}], "code": "W3V", "parapente": true, "question": "Le passage du brevet de pilote initial parapente n\u00e9cessite une progression :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous freinez imm\u00e9diatement pour ralentir la vitesse de rapprochement du sol"}, {"pts": "6", "text": "vous appliquez votre poids du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9 en d\u00e9freinant puis, d\u00e8s que la vitesse est revenue , vous utilisez la commande pour virer"}, {"pts": "-6", "text": "vous engagez imm\u00e9diatement un virage prononc\u00e9 pour vous \u00e9loigner de la pente"}], "code": "W40B", "parapente": true, "question": "Durant un vol de pente \u00e0 50m du sol, vous vous enfoncez brusquement vers le relief ; le sifflement du vent faiblit ; pour \u00e9viter le crash :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous forcez sa r\u00e9ouverture avec un abaissement ample du frein c\u00f4t\u00e9 ferm\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "vous contrez commande + sellette pour garder votre cap"}, {"pts": "3", "text": "vous infl\u00e9chissez votre trajectoire vers la vall\u00e9e, avant toute action de r\u00e9ouverture"}], "code": "W41B", "parapente": true, "question": "Votre voile se replie brusquement c\u00f4t\u00e9 relief :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous laissez faire si votre parapente est class\u00e9 A de la norme CEN"}, {"pts": "-6", "text": "vous freinez \u00e0 gauche amplement pour regonfler le c\u00f4t\u00e9 ferm\u00e9"}, {"pts": "0", "text": "vous freinez sym\u00e9triquement des deux c\u00f4t\u00e9s"}, {"pts": "6", "text": "vous contrez \u00e0 droite pour vous d\u00e9gager du relief tout en \u00e9vitant le \"surcontre\""}], "code": "W42B", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates dos au relief et votre voile se ferme \u00e0 40% sur la gauche ce qui la met en virage \u00e0 gauche :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "vous augmentez l'incidence de votre aile"}, {"pts": "3", "text": "vous tirez bri\u00e8vement sur les deux freins puis, sans d\u00e9lai, relevez vos mains"}, {"pts": "-6", "text": "vous remontez les freins \u00e0 vitesse max"}], "code": "W43B", "parapente": true, "question": "En vol turbulent, votre voile se ferme par devant sur une grande longueur du bord d'attaque :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous freinez \u00e0 gauche pour forcer la r\u00e9ouverture"}, {"pts": "2", "text": "vous freinez du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 pour stabiliser votre trajectoire en \u00e9vitant le \"surcontre\""}, {"pts": "2", "text": "vous chargez la demi aile droite simultan\u00e9ment \u00e0 la sellette et \u00e0 la commande"}, {"pts": "2", "text": "de retour au vol droit, si l'aile est toujours ferm\u00e9e, vous pouvez forcer sa r\u00e9ouverture par une action ample et non maintenue du frein gauche"}], "code": "W44B", "parapente": true, "question": "Votre demi aile gauche se ferme :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "vous utilisez votre acc\u00e9l\u00e9rateur pour la faire piquer et revoler"}, {"pts": "2", "text": "vous tirez bri\u00e8vement sur les deux freins pour d\u00e9crocher et laissez l'aile abattre sans la retenir"}, {"pts": "2", "text": "pr\u00e8s du sol, vous vous pr\u00e9parez \u00e0 atterrir brutalement sans rien tenter pour ne pas risquer une abatt\u00e9e"}], "code": "W45M", "parapente": true, "question": "Votre voile se trouve en d\u00e9crochage parachutal, totalement d\u00e9brid\u00e9e. Pour tenter d'en sortir :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "en baissant fortement une commande \u00e0 partir d'un vol lent"}, {"pts": "3", "text": "en volant lentement en virage et en air turbulent"}, {"pts": "-6", "text": "en ne contrant pas une fermeture massive et dynamique d'une demi aile"}], "code": "W46M", "parapente": true, "question": "Vous risquez particuli\u00e8rement la mise en vrille :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "remonter les mains pour laisser voler l'aile ce qui n'est pas sans risque."}, {"pts": "4", "text": "freiner du c\u00f4t\u00e9 ext\u00e9rieur \u00e0 la rotation pour la stopper puis relever les mains pour faire revoler l'aile qui va abattre"}, {"pts": "-6", "text": "les stages SIV en milieu am\u00e9nag\u00e9 ne sont pas adapt\u00e9s pour apprendre \u00e0 sortir d'une vrille"}], "code": "W47M", "parapente": true, "question": "Pour sortir d'une vrille, vous devez :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "0", "text": "La sellette, le frein gauche et l'\u00e9l\u00e9vateur arri\u00e8re droit"}, {"pts": "-6", "text": "la sellette, le frein gauche et l'\u00e9l\u00e9vateur avant droit"}, {"pts": "6", "text": "la sellette, les 2 \u00e9l\u00e9vateurs arri\u00e8re (sym\u00e9trie des sensations)"}, {"pts": "-6", "text": "la sellette, les \u00e9l\u00e9vateurs avant pour vous poser au plus vite"}], "code": "W48M", "parapente": true, "question": "En vol vous subissez une rupture du frein droit ; vous pouvez piloter avec :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "rend le pilotage impossible"}, {"pts": "-6", "text": "d\u00e9gonfle la voile"}, {"pts": "6", "text": "peut \u00eatre compens\u00e9 par le pilotage aux arri\u00e8res et \u00e0 la sellette"}], "code": "W49M", "parapente": true, "question": "La rupture d'un frein :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "faire quelques essais en pente \u00e9cole pour v\u00e9rifier les freins, le suspentage et le ressenti de la prise en charge pendant la course"}, {"pts": "3", "text": "v\u00e9rifier les performances et les comportements de l'aile sur un site grand vol connu et en conditions a\u00e9rologiques calmes"}, {"pts": "-6", "text": "raccourcir les freins pour l\u00e9g\u00e8rement diminuer sa vitesse max (bras haut)"}], "code": "W4B", "parapente": true, "question": "Lors de la r\u00e9ception d'une aile neuve, vous devez :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous vous posez \u00e0 contre-pente"}, {"pts": "-6", "text": "la pente est forte ; vous vous posez face au vent"}, {"pts": "3", "text": "la pente est tr\u00e8s faible ; vous vous posez face au vent"}, {"pts": "3", "text": "la pente est mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte ; vous vous posez travers pente"}], "code": "W50M", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates contraints de vous poser dans un terrain en pente :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous freinez progressivement votre aile jusqu'au point de parachutage"}, {"pts": "-6", "text": "vous perdez de l'altitude en faisant des 360\u00b0"}, {"pts": "6", "text": "vous augmentez le trajet en faisant un petit S"}, {"pts": "-6", "text": "vous l\u00e2chez puis retirez les freins plusieurs fois pour secouer l'aile et casser la finesse"}], "code": "W51B", "parapente": true, "question": "Vous \u00eates en finale face au terrain d'atterrissage ; vous vous apercevez que vous \u00eates un peu long et haut ; vous risquez de d\u00e9passer le terrain :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "n'est pas n\u00e9cessaire en parapente"}, {"pts": "3", "text": "est n\u00e9cessaire pour garder une bonne vitesse/air car le vent diminue \u00e0 l'approche du sol"}, {"pts": "-6", "text": "est dangereuse car l'appareil va faire une ressource au freinage"}, {"pts": "3", "text": "rend l'action de freinage plus efficace"}], "code": "W52V", "parapente": true, "question": "La prise de vitesse avant l'atterrissage :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous faites une finale mains au niveau du nombril"}, {"pts": "3", "text": "en cours de final vous privil\u00e9giez les corrections de cap \u00e0 la sellette plut\u00f4t qu'avec vos commandes"}, {"pts": "-6", "text": "vous attendez d'\u00eatre \u00e0 2m/sol pour prendre la vitesse voulue et pour vous relever"}, {"pts": "3", "text": "vous privil\u00e9giez une prise de vitesse en d\u00e9but de final apr\u00e8s vous \u00eatre relev\u00e9 dans la sellette"}], "code": "W53V", "parapente": true, "question": "Par vent nul, pour vous poser en douceur :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous ne vous inqui\u00e9tez pas, vous arrondirez plus t\u00f4t et n'envisagez pas de virage"}, {"pts": "-6", "text": "vous r\u00e9alisez un virage pour vous replacer face au vent et freinerez un fois face au vent"}, {"pts": "6", "text": "en utilisant la sellette vous veillez \u00e0 ce que cet \u00e9cart ne s'aggrave pas et vous vous pr\u00e9parez \u00e0 arrondir normalement"}], "code": "W54B", "parapente": true, "question": "A 4m/sol vous constatez que vous allez vous poser avec un vent de travers de 45\u00b0 :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 enfoncer \u00e0 fond les commandes au pos\u00e9"}, {"pts": "2", "text": "\u00e0 freiner doucement pour ne pas \u00eatre entra\u00een\u00e9 vers l'arri\u00e8re"}, {"pts": "2", "text": "\u00e0 faire quelques pas en arri\u00e8re au moment ou vous toucherez le sol pour d\u00e9charger votre aile"}, {"pts": "2", "text": "\u00e0 reculer en vous retournant d\u00e8s le sol touch\u00e9 et \u00e0 affaler votre parapente en avan\u00e7ant vers lui aid\u00e9 par la traction de vos freins ou des D"}], "code": "W55V", "parapente": true, "question": "Il y a 20km/h de vent \u00e0 l'atterrissage ; vous vous pr\u00e9parez :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "le dernier virage peut se pr\u00e9voir \u00e0 5m/sol et sur 180\u00b0"}, {"pts": "-6", "text": "il faut ralentir sa vitesse tr\u00e8s t\u00f4t"}, {"pts": "3", "text": "il est d\u00e9conseill\u00e9 de faire des virages serr\u00e9s pr\u00e8s du sol \u00e0 cause de l'augmentation du taux de chute"}, {"pts": "3", "text": "il faut augmenter la vitesse en finale bien avant le freinage"}], "code": "W56B", "parapente": true, "question": "A l'atterrissage :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "c'est l'effet de couple entre le pilote et son aile"}, {"pts": "-6", "text": "est pr\u00e9sent dans les situations de vol \u00e9quilibr\u00e9es"}, {"pts": "2", "text": "fait r\u00e9f\u00e9rence au pendule parce que l'aile et le pilote ont des vitesses diff\u00e9rentes"}, {"pts": "2", "text": "fait r\u00e9f\u00e9rence au pendule dans le cas ou l'aile et le pilote vont dans des directions diff\u00e9rentes"}], "code": "W57M", "parapente": true, "question": "L'effet pendulaire\u00a0:"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "ne concerne pas le mouvement de tangage"}, {"pts": "2", "text": "impose la r\u00e9ponse du \u00ab\u00a0recentrage\u00a0\u00bb pour toutes les phases divergentes entre l'aile et son pilote"}, {"pts": "2", "text": "demande d'acc\u00e9l\u00e9rer au devant de son l'aile"}, {"pts": "2", "text": "demande de \u00ab\u00a0d\u00e9 freiner\u00a0\u00bb du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 l'aile vous emm\u00e8ne"}], "code": "W58M", "parapente": true, "question": "L'effet pendulaire au gonflage ou pendant la course au sol ou pendant le pilotage de l'affalement de l'aile :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "l'arriv\u00e9e d'un mouvement de piqu\u00e9 lorsque sa vitesse diminue"}, {"pts": "-6", "text": "l'imminence d'une fermeture du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 sa commande durcit"}, {"pts": "2", "text": "l'arriv\u00e9e prochaine d'une ressource lorsqu'il se sent \u00ab\u00a0tomber vers l'avant\u00a0\u00bb"}, {"pts": "2", "text": "l'arriv\u00e9e prochaine d'une abatt\u00e9e lorsqu'il se sent \u00ab\u00a0tomber sur le dos\u00a0\u00bb"}], "code": "W59B", "parapente": true, "question": "En vol, le pilote peut anticiper :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "tel que vous pourrez vous \u00e9loigner assez vite du relief"}, {"pts": "2", "text": "convexe"}, {"pts": "-6", "text": "concave"}, {"pts": "2", "text": "tel que vous pourrez facilement vous arr\u00eater en cas de probl\u00e8mes au gonflage"}], "code": "W5B", "parapente": true, "question": "Le meilleur profil d'un terrain de d\u00e9collage est :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "coordonner la vitesse du pilote et de son aile"}, {"pts": "2", "text": "r\u00e9duire autant que possible la perte de vitesse de l'aile dans les ressources"}, {"pts": "-6", "text": "freiner pendant la ressource pour d\u00e9buter le contre de l'abatt\u00e9e qui va suivre"}, {"pts": "2", "text": "relever les mains lorsque l'abatt\u00e9e a \u00e9t\u00e9 contr\u00e9e"}], "code": "W60M", "parapente": true, "question": "En vol, amortir l'effet pendulaire c'est"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "c'est votre demi aile gauche qui est en train de s'\u00e9lever en premier"}, {"pts": "-6", "text": "c'est votre demi aile droite qui est en train de s'\u00e9lever en premier"}, {"pts": "3", "text": "vous acc\u00e9l\u00e9rez en avant et vers la droite puis, l'aile suffisamment haute, l\u00e2chez les A et utilisez le frein gauche pour la ramener dans l'axe du d\u00e9collage"}, {"pts": "-6", "text": "vous acc\u00e9l\u00e9rez en avant et vers la gauche puis, l'aile suffisamment haute, l\u00e2chez les A et utilisez le frein gauche pour la ramener dans l'axe du d\u00e9collage"}], "code": "W61V", "parapente": true, "question": "Au cours d'un gonflage dos \u00e0 l'aile, regard vers l'avant, vous sentez que votre aile vous d\u00e9vie \u00e0 droite"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "votre demi aile droite se l\u00e8ve en premier"}, {"pts": "-6", "text": "votre demi aile gauche se l\u00e8ve en premier"}, {"pts": "3", "text": "pour r\u00e9ussir votre gonflage vous vous d\u00e9centrez l\u00e9g\u00e8rement sur la droite"}, {"pts": "-6", "text": "pour r\u00e9ussir votre gonflage vous vous d\u00e9centrez l\u00e9g\u00e8rement sur la gauche"}], "code": "W62B", "parapente": true, "question": "Vous gonflez sym\u00e9triquement dos \u00e0 l'aile avec un vent de travers droit"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "d'acc\u00e9l\u00e9rer sur votre gauche pour vous recentrer sous votre aile"}, {"pts": "-6", "text": "d'acc\u00e9l\u00e9rer sur votre droite pour vous recentrer sous votre aile"}, {"pts": "3", "text": "de contrer avec le frein droit"}, {"pts": "-6", "text": "de contrer avec le frein gauche"}], "code": "W63V", "parapente": true, "question": "Pendant une course au sol votre aile d\u00e9vie votre trajectoire sur votre gauche, l'effet pendulaire vous demande"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "je suis sensible \u00e0 l'\u00e9ventuelle diminution du vent dans mes oreilles"}, {"pts": "-6", "text": "je surveille mon aile en permanence pour m'assurer que les \u00ab\u00a0oreilles\u00a0\u00bb restent en place"}, {"pts": "2", "text": "je me donne la possibilit\u00e9 d'\u00e9tager mon approche lors d'une pr\u00e9sentation simultan\u00e9e de plusieurs ailes \u00e0 l'atterrissage"}, {"pts": "2", "text": "je peux utiliser l'acc\u00e9l\u00e9rateur pour descendre encore plus vite"}], "code": "W64B", "parapente": true, "question": "Une fois que j'ai mis en \u0153uvre les oreilles"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "je v\u00e9rifie o\u00f9 aboutissent sur mon aile la s\u00e9lection des suspentes que je dois tirer"}, {"pts": "3", "text": "je regarde ma voile pour v\u00e9rifier le bon d\u00e9roulement de l'op\u00e9ration"}, {"pts": "-6", "text": "je n'oublie pas de pr\u00e9alablement me s\u00e9parer des freins"}], "code": "W65B", "parapente": true, "question": "Pour faire les oreilles"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "il est recommand\u00e9 d'avoir l'acc\u00e9l\u00e9rateur au pied en cas de phase parachutage"}, {"pts": "-6", "text": "mon nouveau taux de chute me permet de facilement redescendre dans toutes les situations a\u00e9rologiques"}, {"pts": "3", "text": "je n'ai plus d'autre choix que de piloter les grandes lignes de ma trajectoire \u00e0 la sellette"}], "code": "W66B", "parapente": true, "question": "Avec les oreilles"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "il est recommand\u00e9 de proc\u00e9der demi/aile par demi/aile et de valider \u00e0 chaque \u00e9tape la pr\u00e9sence du vent relatif"}, {"pts": "2", "text": "je lib\u00e8re les suspentes concern\u00e9es et regarde le bon d\u00e9roulement de leur r\u00e9ouverture"}, {"pts": "2", "text": "si la r\u00e9ouverture ne s'est pas fa\u00eete d'elle-m\u00eame, j'abaisse, c\u00f4t\u00e9 ferm\u00e9, amplement et paisiblement ma commande pour la rel\u00e2cher aussit\u00f4t"}, {"pts": "-6", "text": "si la r\u00e9ouverture ne s'est pas fa\u00eete d'elle-m\u00eame, J'applique des actions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et rapides de petites amplitudes jusqu'\u00e0 l'obtention de la r\u00e9ouverture totale"}], "code": "W67B", "parapente": true, "question": "Pour rouvrir les oreilles"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "1", "text": "suit le gonflage et la lev\u00e9e de l'aile et pr\u00e9c\u00e8de la d\u00e9cision de d\u00e9coller"}, {"pts": "2", "text": "fait l'objet d'un contr\u00f4le du tangage"}, {"pts": "1", "text": "vise \u00e0 synchroniser les vitesses respectives du pilote et de son aile"}, {"pts": "2", "text": "permet de contr\u00f4ler l'\u00e9tat de son profil"}], "code": "W68V", "parapente": true, "question": "La temporisation"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est d'autant plus facile que le vent et la pente son faibles"}, {"pts": "3", "text": "n'est plus n\u00e9cessaire si vous gonflez face \u00e0 votre aile"}, {"pts": "3", "text": "est d'autant plus facile avec un minimum de vent et de pente"}, {"pts": "-6", "text": "pour les pilotes entra\u00een\u00e9s, peut se substituer sans risque par un ressenti de l'appui ventral et des commandes"}], "code": "W69V", "parapente": true, "question": "La temporisation"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est facilit\u00e9 par la densit\u00e9 moindre de l'air"}, {"pts": "-6", "text": "c'est du paralpinisme, pas du Vol Libre"}, {"pts": "6", "text": "n\u00e9cessite un bon niveau d'exp\u00e9rience"}, {"pts": "-6", "text": "ne n\u00e9cessite aucune connaissance particuli\u00e8re d'alpinisme"}], "code": "W6M", "parapente": true, "question": "Le d\u00e9collage en haute montagne :"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "pendant la temporisation"}, {"pts": "3", "text": "juste apr\u00e8s la temporisation sur la base de la r\u00e9f\u00e9rence d'un contact avec l'aile aux commandes"}, {"pts": "3", "text": "juste apr\u00e8s la temporisation sur la base de la r\u00e9f\u00e9rence d'un appui ventral allant croissant avec la vitesse"}], "code": "W70V", "parapente": true, "question": "La d\u00e9cision de d\u00e9coller est prise"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est une pratique r\u00e9serv\u00e9e pour le vent fort"}, {"pts": "2", "text": "permet d'\u00e9viter la temporisation"}, {"pts": "2", "text": "permet d'observer le bon d\u00e9ploiement de l'aile et de ses suspentes"}, {"pts": "2", "text": "permet de contr\u00f4ler la vitesse et la trajectoire de l'ascension du profil"}], "code": "W71V", "parapente": true, "question": "Le gonflage face \u00e0 la voile"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "la prise de commande est diff\u00e9rente de celle dos \u00e0 l'aile"}, {"pts": "6", "text": "faisceaux d'\u00e9l\u00e9vateurs crois\u00e9s devant vous, le retournement sera dans le sens qui vous fera passer sous le faisceau sup\u00e9rieur"}, {"pts": "-6", "text": "faisceaux d'\u00e9l\u00e9vateurs crois\u00e9s devant vous, le retournement sera dans le sens qui vous fera passer au dessus du faisceau sup\u00e9rieur"}, {"pts": "-6", "text": "le pr\u00e9gonflage est possible sans vent"}], "code": "W72V", "parapente": true, "question": "En gonflage face voile"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "une traction solidement verrouill\u00e9e des \u00ab\u00a0C\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0D\u00a0\u00bb permet une solution d'attente s\u00fbre"}, {"pts": "-6", "text": "un pr\u00e9 gonflage ne s'impose pas"}, {"pts": "0", "text": "j'ai soigneusement tri\u00e9 mes suspentes et dispos\u00e9 mon aile au sol avant d'endosser ma sellette"}, {"pts": "3", "text": "j'ai pris mes commandes en main comme je l'aurais fais en \u00e9tant dos \u00e0 l'aile"}], "code": "W73B", "parapente": true, "question": "Par vent fort, pr\u00e9alablement \u00e0 un gonflage face \u00e0 l'aile"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "doit \u00eatre fait sur les ailes que je ne connais pas"}, {"pts": "2", "text": "s'op\u00e8re sur pente \u00e9cole"}, {"pts": "-6", "text": "ne tient pas compte des modifications de calage cr\u00e9\u00e9s par l'utilisation de l'acc\u00e9l\u00e9rateur"}, {"pts": "2", "text": "est important pour l'ergonomie du pilotage"}], "code": "W74M", "parapente": true, "question": "Le r\u00e9glage ou la v\u00e9rification de la longueur des freins"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "s'accro\u00eet avec l'augmentation de la vitesse"}, {"pts": "-6", "text": "faiblie avec l'augmentation de la vitesse"}, {"pts": "2", "text": "augmente lorsque je tire sur les freins"}, {"pts": "2", "text": "d\u00e9pend de la vitesse relative de chacune de mes demi ailes"}], "code": "W75B", "parapente": true, "question": "En vol, la duret\u00e9 de mes commandes"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "l'aile devant \u00eatre, au plus court du r\u00e9glage, enti\u00e8rement d\u00e9brid\u00e9e bras hauts"}, {"pts": "-6", "text": "l'aile pouvant \u00eatre, au plus court du r\u00e9glage, l\u00e9g\u00e8rement brid\u00e9e bras hauts"}, {"pts": "2", "text": "l'aile devant \u00eatre faiblement brid\u00e9e les mains aux alentours des oreilles ou des \u00e9paules"}, {"pts": "2", "text": "avec une garde minimum qui garantie une utilisation de l'acc\u00e9l\u00e9rateur sans que l'aile ne soit brid\u00e9e \"bras hauts\""}], "code": "W76M", "parapente": true, "question": "Le r\u00e9glage moyen des freins peut se d\u00e9crire comme \u00e9tant"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "au d\u00e9collage, pendant la course au sol, de perdre le soutient de l'aile car elle va me doubler"}, {"pts": "2", "text": "en vol, d'obtenir une abatt\u00e9e non d\u00e9sir\u00e9e"}, {"pts": "2", "text": "\u00e0 l'atterrissage, de voir le sol monter brutalement vers moi"}, {"pts": "-6", "text": "d'entrer en phase parachutage"}], "code": "W77V", "parapente": true, "question": "Si je rel\u00e8ve rapidement mes mains pour reprendre de la vitesse le risque est"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "parfois avec une diminution de la vitesse de vol suivit de son augmentation"}, {"pts": "2", "text": "parfois avec un mouvement de roulis inverse"}, {"pts": "2", "text": "parfois avec une r\u00e9sistance pouvant d\u00e9s\u00e9quilibrer le pilote \u00e0 l'oppos\u00e9 de la direction convoit\u00e9e"}], "code": "W78M", "parapente": true, "question": "La mise en virage d'une aile d\u00e9bute :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "mon aile est en train de perdre de la vitesse"}, {"pts": "2", "text": "je me sens \u201cpartir\u201d sur le dos"}, {"pts": "2", "text": "je r\u00e9agis en relevant bri\u00e8vement mes mains puis les rabaisse si une abatt\u00e9e s'encha\u00eene"}, {"pts": "-6", "text": "je r\u00e9agis en bridant doucement mon aile"}], "code": "W79B", "parapente": true, "question": "Suite \u00e0 une turbulence ou \u00e0 une entr\u00e9e de thermique mon aile cabre"}, {"niveau": 0, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "est dangereux"}, {"pts": "6", "text": "oblige \u00e0 courir au moins \u00e0 la vitesse minimum de vol de l'aile"}, {"pts": "-6", "text": "n\u00e9cessite un enfoncement important des commandes"}], "code": "W7V", "parapente": true, "question": "Le d\u00e9collage par vent nul :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "une augmentation brutale de la vitesse"}, {"pts": "2", "text": "un silence pr\u00e9jugeant d'une tr\u00e8s basse vitesse"}, {"pts": "2", "text": "le sentiment d'une aile sollicit\u00e9e \u00e0 tourner qui tourne mal"}, {"pts": "2", "text": "une commande dure et profond\u00e9ment abaiss\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 sollicit\u00e9"}], "code": "W80M", "parapente": true, "question": "Les sympt\u00f4mes de l'imminence d'un vrille sont"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "je r\u00e9siste au d\u00e9s\u00e9quilibre en transf\u00e9rant mon poids \u00e0 gauche"}, {"pts": "2", "text": "j'utilise mon frein gauche de mani\u00e8re \u00e0 ralentir un d\u00e9part en rotation"}, {"pts": "2", "text": "je regarde mon aile pour \u00e9valuer la situation et son \u00e9volution"}, {"pts": "-6", "text": "j'actionne imm\u00e9diatement ma main droite avec un geste ample et profond pour forcer la r\u00e9ouverture de l'aile"}], "code": "W81B", "parapente": true, "question": "En vol une turbulence ferme brutalement mon aile\u00a0; je me sens tomber \u00e0 droite dans ma sellette :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "en pr\u00e9sence de vent le risque d'un gradient est propre \u00e0 soudainement r\u00e9duire ma vitesse relative"}, {"pts": "3", "text": "les forces a\u00e9rodynamiques augmentant au carr\u00e9 de la vitesse, elles favoriseront un freinage efficace"}, {"pts": "-6", "text": "les forces a\u00e9rodynamiques n'ont pas une incidence directe sur la vitesse de vol"}], "code": "W82B", "parapente": true, "question": "A l'atterrissage une prise de vitesse est n\u00e9cessaire en final car :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous \u00eates prot\u00e9g\u00e9 des incidents de vol irr\u00e9versibles (twist, cravate, etc....)"}, {"pts": "3", "text": "cela ne vous prot\u00e8ge pas des risques de collision"}, {"pts": "3", "text": "vous n'avez aucun risque de rupture de suspente en vol"}], "code": "W83M", "parapente": true, "question": "Vous volez sous du mat\u00e9riel class\u00e9 B de la norme CEN, \u00e0 jour de r\u00e9vision :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous tirez imm\u00e9diatement le secours"}, {"pts": "-6", "text": "vous tirez violemment et au maximum du d\u00e9battement le frein oppos\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "vous jetez un regard vers la voile pour \u00e9valuer l'ampleur de la fermeture"}, {"pts": "3", "text": "vous contrez \u00e0 la sellette et au frein pour temp\u00e9rer le d\u00e9part en rotation de l'aile"}], "code": "W84M", "parapente": true, "question": "Vous volez en a\u00e9rologie tr\u00e8s turbulente, vous \u00eates d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 et tombez d'un c\u00f4t\u00e9 de la sellette :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous tirez sur un frein pour ramener la voile"}, {"pts": "2", "text": "vous tirez les \u00e9l\u00e9vateurs \"B\" pour stabiliser l'ensemble"}, {"pts": "2", "text": "vous regardez vers le bas pour estimer le lieux de l'atterrissage"}, {"pts": "2", "text": "vous vous redressez et vous pr\u00e9parez \u00e0 amortir le choc"}], "code": "W85B", "parapente": true, "question": "Votre secours est ouvert, vous sentez la traction li\u00e9e \u00e0 son d\u00e9ploiement :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "diminue le risque de surpilotage"}, {"pts": "-6", "text": "caract\u00e9rise uniquement les voiles de d\u00e9butants"}, {"pts": "-6", "text": "est synonyme de grande plage de vitesse"}], "code": "W86M", "parapente": true, "question": "Un grand d\u00e9battement aux commandes :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "rapproche de la fermeture frontale"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e9loigne de la fermeture frontale"}, {"pts": "-6", "text": "ne change rien gr\u00e2ce \u00e0 la stabilit\u00e9 pendulaire"}, {"pts": "3", "text": "peut \u00eatre compens\u00e9e par une traction momentan\u00e9e des commandes"}], "code": "W87M", "parapente": true, "question": "Une diminution brutale d'incidence :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "3", "text": "j'augmente le risque d'autorotation en cas de fermeture"}, {"pts": "3", "text": "je ressens mieux les mouvements a\u00e9rologiques"}, {"pts": "-6", "text": "j'augmente les risques de twist en cas de fermeture"}], "code": "W88M", "parapente": true, "question": "Le constructeur pr\u00e9conise un r\u00e9glage de la ventrale du harnais; en la desserrant :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "j'augmente le risque d'autorotation si je reste passif en cas de fermeture"}, {"pts": "-6", "text": "je ressens mieux les mouvements a\u00e9rologiques"}, {"pts": "6", "text": "j'augmente le risque de twist en cas de fermeture"}], "code": "W89M", "parapente": true, "question": "Le constructeur pr\u00e9conise un r\u00e9glage de la ventrale du harnais; en la serrant davantage :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous devez courir \u00e0 5 km/h pour d\u00e9coller"}, {"pts": "6", "text": "vous vous abstenez de d\u00e9coller en estimant que la marge de s\u00e9curit\u00e9 n'est pas suffisante"}, {"pts": "-6", "text": "vous utilisez l'acc\u00e9l\u00e9rateur d\u00e9s que possible pour pouvoir vous \u00e9loigner du relief"}], "code": "W8B", "parapente": true, "question": "Au d\u00e9collage, il y a 30 km/h de vent ; mon aile vole \u00e0 une vitesse maximum de 35 km/h :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "La voile reste en virage : elle est neutre spirale"}, {"pts": "-6", "text": "la voile revient en vol droit : elle est neutre spirale"}, {"pts": "2", "text": "la voile revient en vol droit : elle est stable spirale"}, {"pts": "2", "text": "la voile \"engage\" : elle est instable spirale"}], "code": "W90M", "parapente": true, "question": "J'inscris ma voile en spirale (360\u00b0), puis je rel\u00e2che les commandes :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "La voile reste en virage : elle est stable spirale"}, {"pts": "-6", "text": "la voile revient en vol droit : elle est neutre spirale"}, {"pts": "6", "text": "la voile \"engage\" : elle est instable spirale"}], "code": "W91M", "parapente": true, "question": "J'inscris ma voile en spirale (360\u00b0), puis je rel\u00e2che les commandes :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "6", "text": "La voile reste en virage : elle est neutre spirale"}, {"pts": "-6", "text": "la voile revient en vol droit : elle est instable spirale"}, {"pts": "-6", "text": "la voile \"engage\" : elle est stable spirale"}], "code": "W92M", "parapente": true, "question": "J'inscris ma voile en spirale (360\u00b0), puis je rel\u00e2che les commandes :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "2", "text": "l'aile est instable spirale"}, {"pts": "-6", "text": "l'aile est neutre spirale"}, {"pts": "2", "text": "pour sortir de la rotation j'utilise la commande ext\u00e9rieure"}, {"pts": "2", "text": "pour dissiper ma vitesse et ne pas avoir de ressource j'utilise la commande ext\u00e9rieure puis l'int\u00e9rieure d\u00e8s qu'appara\u00eet la ressource"}], "code": "W93M", "parapente": true, "question": "J'inscris ma voile en spirale (360\u00b0), puis je rel\u00e2che les commandes ; l'aile continue \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer :"}, {"niveau": 2, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "\u00e0 50 m\u00e8tres/sol"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e0 100 m\u00e8tres/sol"}, {"pts": "6", "text": "\u00e0 500 m\u00e8tres/sol"}], "code": "W94M", "parapente": true, "question": "En cas d'incident de vol important avec autorotation, vous jugez inutile de jeter le secours :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous recherchez la phase parachutage"}, {"pts": "3", "text": "vous multipliez les vols dans des a\u00e9rologies standards pour vous la rendre famili\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "apr\u00e8s un peu de gain, vous r\u00e9alisez quelques \"360\u00b0\" engag\u00e9s afin de mesurer le taux de chute maximal"}, {"pts": "3", "text": "vous effectuez \u00e9ventuellement une journ\u00e9e de stage en milieu am\u00e9nag\u00e9"}], "code": "W95B", "parapente": true, "question": "Vous venez d'acqu\u00e9rir une nouvelle aile, afin de mieux la conna\u00eetre et comme vous avez un parachute de secours :"}, {"niveau": 1, "delta": false, "ans": [{"pts": "-6", "text": "dos \u00e0 l'aile en vous pr\u00e9parant \u00e0 mettre beaucoup d'\u00e9nergie pour contrecarrer la force du vent"}, {"pts": "3", "text": "dos \u00e0 l'aile en vous attendant \u00e0 devoir r\u00e9sister en reculant pour contr\u00f4ler la vitesse d'ascension du profil"}, {"pts": "3", "text": "face \u00e0 l'aile en vous attendant \u00e0 devoir r\u00e9sister en avan\u00e7ant pour contr\u00f4ler la vitesse d'ascension du profil"}, {"pts": "-6", "text": "face \u00e0 l'aile en ordonnant \u00e0 une aide ext\u00e9rieure de r\u00e9sister avec vous \u00e0 la traction de votre voile"}], "code": "W9B", "parapente": true, "question": "Au d\u00e9collage, avec 20 km/h de face, vous pouvez gonfler votre voile :"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "est irr\u00e9versible, impossibilit\u00e9 de s'arr\u00eater"}, {"pts": "-6", "text": "n'est pas facilit\u00e9 par l'effet de sol"}, {"pts": "2", "text": "n\u00e9cessite une mise en mouvement progressive"}, {"pts": "2", "text": "n\u00e9cessite une rotation des mains pendant la mont\u00e9e de l'aile pour emp\u00eacher un verrouillage au niveau des coudes"}], "code": "X10V", "parapente": false, "question": "Le d\u00e9collage en delta"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "vous courrez le plus longtemps possible en pilotant l'aile sans faire varier brutalement l'incidence"}, {"pts": "-6", "text": "vous courrez a fond en tirant sur la barre de contr\u00f4le"}, {"pts": "-6", "text": "vous courrez a fond en poussant franchement la barre de contr\u00f4le pour d\u00e9coller plus vite"}], "code": "X11B", "parapente": false, "question": "Par vent nul sur une pente faible, pour d\u00e9coller"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "vous \u00eates un pilote moyen, c'est trop vous vous abstenez"}, {"pts": "0", "text": "un pilote tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 peut d\u00e9coller sans probl\u00e8mes si le vent est laminaire"}, {"pts": "-6", "text": "vous essayez de d\u00e9coller car ou vous n'y arriverez pas ou \u00e7a partira tout seul sans avoir besoin de courir"}], "code": "X12B", "parapente": false, "question": "35 Km/h de vent de face au d\u00e9collage, vous \u00eates seul"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "attrapez la barre des pieds ou fermez l'int\u00e9gral en priorit\u00e9"}, {"pts": "3", "text": "stabilisez votre aile au r\u00e9gime de croisi\u00e8re"}, {"pts": "3", "text": "vous occupez de votre trajectoire et de la position des autres ailes"}], "code": "X13V", "parapente": false, "question": "Apr\u00e8s le d\u00e9collage, vous"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "le vent sur le visage augmente"}, {"pts": "-6", "text": "l'incidence augmente"}, {"pts": "-6", "text": "le vent sur le visage diminue"}, {"pts": "3", "text": "l'incidence diminue"}], "code": "X14V", "parapente": false, "question": "En vol stabilis\u00e9, vous tirez sur la barre de contr\u00f4le"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "l'aile ralentit progressivement jusqu'au d\u00e9crochage"}, {"pts": "-6", "text": "l'aile acc\u00e9l\u00e8re jusqu'a la vitesse maximum"}, {"pts": "6", "text": "l'aile reste \u00e0 une vitesse du r\u00e9gime de croisi\u00e8re"}, {"pts": "-6", "text": "il ne faut jamais la l\u00e2cher"}], "code": "X15V", "parapente": false, "question": "En vol sur une aile bien r\u00e9gl\u00e9e, si vous l\u00e2chez la barre de contr\u00f4le"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "vous rejoignez directement l'atterrissage"}, {"pts": "2", "text": "au sol, vous contr\u00f4lez la g\u00e9om\u00e9trie de votre aile"}, {"pts": "2", "text": "au sol, vous contr\u00f4lez les bords d'attaque"}], "code": "X16B", "parapente": false, "question": "En vol, barre de contr\u00f4le l\u00e2ch\u00e9e, votre aile vire anormalement a droite"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "tirer, d\u00e9porter le poids lat\u00e9ralement, v\u00e9rifier que la voie est libre"}, {"pts": "-6", "text": "tirer, v\u00e9rifier que la voie est libre, d\u00e9porter le poids lat\u00e9ralement"}, {"pts": "6", "text": "v\u00e9rifier que la voie est libre, tirer, d\u00e9porter le poids lat\u00e9ralement"}], "code": "X17V", "parapente": false, "question": "Pour une mise en virage, il faut"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "est \u00e0 proscrire en prise de terrain"}, {"pts": "-6", "text": "peut \u00eatre vigoureuse car le risque de d\u00e9crochage est nul"}, {"pts": "2", "text": "n\u00e9cessite une prise de vitesse pr\u00e9alable"}, {"pts": "2", "text": "se fait d'autant plus inclin\u00e9e que l'ascendance est \u00e9troite"}], "code": "X18B", "parapente": false, "question": "Une mise en virage a 360\u00b0"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "4", "text": "en commen\u00e7ant un virage a vitesse lente"}, {"pts": "-6", "text": "en commen\u00e7ant un virage avec une bonne r\u00e9serve de vitesse"}, {"pts": "2", "text": "ce risque est variable suivant le type de l'aile"}], "code": "X19V", "parapente": false, "question": "Vous risquez la mise en vrille"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "vous utilisez au d\u00e9but des ailes sp\u00e9cifiques non utilisables en grand vol et rendant l'apprentissage plus facile"}, {"pts": "-6", "text": "vous utilisez les ailes des ann\u00e9es 70 beaucoup plus sures \u00e0 ce niveau"}, {"pts": "3", "text": "le casque est utile m\u00eame pour des exercices \u00ab\u00a0non accroch\u00e9\u00a0\u00bb sous l'aile"}], "code": "X1V", "parapente": false, "question": "En pente \u00e9cole"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous tirez fort au moment de l'abatt\u00e9e pour favoriser la reprise de vitesse puis vous repoussez progressivement pour limiter la survitesse"}, {"pts": "-6", "text": "vous continuez \u00e0 pousser pour retarder le moment de l'abatt\u00e9e le plus longtemps possible"}, {"pts": "6", "text": "vous accompagnez l'abatt\u00e9e puis vous amortissez la ressource"}], "code": "X20B", "parapente": false, "question": "Vous \u00eates a 400m / sol avec une aile r\u00e9gl\u00e9e, conditions calmes, vous augmentez progressivement l'incidence et vous provoquez un d\u00e9crochage"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "en accompagnant la barre de contr\u00f4le vers l'arri\u00e8re car l'appareil veut piquer"}, {"pts": "-6", "text": "en retenant la barre de contr\u00f4le car l'appareil veut cabrer"}, {"pts": "-6", "text": "a une vitesse plus \u00e9lev\u00e9e que le r\u00e9gime de vol finesse / maximum"}, {"pts": "3", "text": "a une vitesse moins \u00e9lev\u00e9e que le r\u00e9gime de vol finesse / maximum"}], "code": "X21B", "parapente": false, "question": "La sortie d'un d\u00e9crochage s'effectue en g\u00e9n\u00e9ral"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "une prise de vitesse initiale"}, {"pts": "3", "text": "une abatt\u00e9e brutale"}, {"pts": "-6", "text": "de violentes vibrations dans la barre de contr\u00f4le"}, {"pts": "-6", "text": "un fort taux de chute, une sensation d'enfoncement et des vibrations \u00e9ventuelles de l'appareil"}], "code": "X22B", "parapente": false, "question": "Le d\u00e9crochage dynamique est caract\u00e9ris\u00e9 par"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous vous pr\u00e9parez \u00e0 pousser"}, {"pts": "0", "text": "vous conservez le m\u00eame r\u00e9gime de vol"}, {"pts": "6", "text": "vous vous pr\u00e9parez \u00e0 tirer l\u00e9g\u00e8rement"}], "code": "X23M", "parapente": false, "question": "Vous allez entrer dans une ascendance"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "pousser la barre de contr\u00f4le au maximum, le corps bien centr\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "maintenir la vitesse et d\u00e9centrer le corps au maximum pour redresser l'aile avant qu'il ne soit trop tard"}, {"pts": "6", "text": "tirer la barre pour r\u00e9duire l'incidence puis d\u00e9porter le corps vers l'ext\u00e9rieur comme pour un virage"}, {"pts": "-6", "text": "monter dans le trap\u00e8ze et faire corps avec la machine dans l'adversit\u00e9"}], "code": "X24M", "parapente": false, "question": "Pour sortir d'une situation d'auto rotation, il faut"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "avant la prise de terrain"}, {"pts": "-6", "text": "au d\u00e9but de la finale"}, {"pts": "-6", "text": "en fin de finale"}], "code": "X25B", "parapente": false, "question": "Avant l'atterrissage vous ouvrez votre harnais int\u00e9gral"}, {"niveau": 2, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "en travers"}, {"pts": "6", "text": "\u00e0 contre pente"}, {"pts": "-6", "text": "dans le sens de la descente"}], "code": "X26M", "parapente": false, "question": "Vous \u00eates contraint de vous poser dans un terrain en pente, vous vous posez"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "vous acc\u00e9l\u00e9rez fortement en finale et vous vous pr\u00e9parez \u00e0 pousser fort"}, {"pts": "-6", "text": "vous maintenez votre vitesse et vous vous pr\u00e9parez \u00e0 vous poser en douceur sans arrondir"}, {"pts": "6", "text": "vous acc\u00e9l\u00e9rez l\u00e9g\u00e8rement et vous vous posez en poussant mod\u00e9r\u00e9ment"}, {"pts": "-6", "text": "vous restez couch\u00e9 le plus longtemps possible afin de pouvoir piloter et pousser plus facilement en vous relevant"}], "code": "X27B", "parapente": false, "question": "Vous vous pr\u00e9parez \u00e0 atterrir avec un vent au sol assez fort, environ 20 Km/h"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "secouer l'aile pour essayer de parachuter sans d\u00e9crocher"}, {"pts": "-6", "text": "tirer pour repartir vers l'avant"}, {"pts": "-6", "text": "pousser pour essayer de parachuter et r\u00e9duire l'abatt\u00e9e"}, {"pts": "6", "text": "arr\u00eater de pousser, laisser l'aile s'enfoncer et repousser a fond lorsque le sol approche"}], "code": "X28B", "parapente": false, "question": "Vous \u00eates a quelques m\u00e8tres du sol, vous vous mettez involontairement en situation de d\u00e9crochage, il est pr\u00e9f\u00e9rable de"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "2, 1, 3"}, {"pts": "6", "text": "1, 3, 2"}, {"pts": "-6", "text": "3, 2, 1"}], "code": "X29B", "parapente": false, "question": "Classez les actions suivantes, juste apr\u00e8s le d\u00e9collage : (1= s'assurer d'\u00eatre sur une bonne trajectoire a bonne vitesse) (2= s'installer dans le harnais) (3=rechercher l'ascendance)"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "par le fabriquant ou le revendeur"}, {"pts": "-6", "text": "par l'acheteur qui a le \u00ab\u00a0devoir\u00a0\u00bb de l'inaugurer"}, {"pts": "3", "text": "A d\u00e9faut du professionnel concern\u00e9, par un pilote habitu\u00e9 \u00e0 une machine de m\u00eame niveau"}], "code": "X2V", "parapente": false, "question": "Une aile neuve doit \u00eatre essay\u00e9e :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "en fin de finale, si il y a du vent pour \u00eatre sur de \u00ab\u00a0rentrer\u00a0\u00bb"}, {"pts": "6", "text": "lors de son approche et avant l'\u00e9tape de base"}, {"pts": "-6", "text": "en finale si n\u00e9cessaire"}], "code": "X30B", "parapente": false, "question": "A quel moment doit on ouvrir le drag chute :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "j'ai l'impression d'\u00eatre un peu long, je peux par une action de pilotage raccourcir ma distance de pos\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "j'ai l'impression d'\u00eatre un peu court, je peux par une action de pilotage allonger ma distance de pos\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "je tire plus que sans drag chute pour ne pas d\u00e9crocher"}], "code": "X31B", "parapente": false, "question": "Mon drag chute est ouvert, je suis en finale"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "4", "text": "est indispensable d\u00e8s que l'on a un doute sur sa capacit\u00e9 \u00e0 atterrir en s\u00e9curit\u00e9 : suffisamment loin des bords du terrain d'atterrissage"}, {"pts": "-6", "text": "ne s'utilise qu'en cas de besoin"}, {"pts": "2", "text": "s'utilise en cas de besoin, mais de toute fa\u00e7on assez p\u00e9riodiquement pour \u00eatre habitu\u00e9 \u00e0 l'utiliser"}, {"pts": "-6", "text": "un bon pilote n'en a pas besoin"}], "code": "X32B", "parapente": false, "question": "Le drag chute"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "pouvoir modifier beaucoup la vitesse-sol en finale"}, {"pts": "6", "text": "pouvoir modifier beaucoup la finesse-sol en finale"}, {"pts": "-6", "text": "freiner l'aile pour atterrir en douceur"}], "code": "X33B", "parapente": false, "question": "L'int\u00e9r\u00eat du drag chute est de :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "si j'ai besoin de l'ouvrir, je cours le risque d'une ouverture mauvaise ou tout simplement lente"}, {"pts": "3", "text": "je cours le risque de le laisser \u00e9chapper devant le trap\u00e8ze ou les c\u00e2bles lat\u00e9raux"}, {"pts": "-6", "text": "c'est la meilleure mani\u00e8re d'\u00eatre pr\u00e9cis"}], "code": "X34B", "parapente": false, "question": "Je garde le drag chute a la main en finale"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "je me redresse tr\u00e8s t\u00f4t dans le harnais et remue les jambes qui sont ankylos\u00e9es"}, {"pts": "2", "text": "j'envisage le pos\u00e9 sur les roulettes avec le drag chute si je me sent tr\u00e8s fatigu\u00e9"}, {"pts": "-6", "text": "je ne change pas mes habitudes c'est le meilleur moyen de faire des conneries"}, {"pts": "2", "text": "je sais que la fatigue diminue la lucidit\u00e9, je me concentre pour faire du \u00ab\u00a0classique propre\u00a0\u00bb"}], "code": "X35B", "parapente": false, "question": "Avant l'atterrissage apr\u00e8s un tr\u00e8s long vol :"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "est n\u00e9cessaire pour garder une bonne vitesse/air car un gradient de vent est possible \u00e0 l'approche du sol"}, {"pts": "-6", "text": "n'est pas indispensable en delta"}, {"pts": "2", "text": "permet un palier avant l'atterrissage"}, {"pts": "2", "text": "augmente ma maniabilit\u00e9 en cas de turbulences"}], "code": "X36B", "parapente": false, "question": "La prise de vitesse avant l'atterrissage"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "traverser la zone de gradient pr\u00e8s du sol qui diminue votre vitesse-air"}, {"pts": "2", "text": "augmenter la longueur de votre palier et faciliter le choix du moment du pouss\u00e9 final"}, {"pts": "-6", "text": "r\u00e9duire rapidement votre hauteur-sol et vous trouvez en s\u00e9curit\u00e9"}, {"pts": "", "text": "garder de la maniabilit\u00e9 en cas de turbulences"}], "code": "X37V", "parapente": false, "question": "En final avant l'atterrissage, vous prenez de la vitesse pour"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "1 - 2 - 3 - 4 - 5"}, {"pts": "-6", "text": "3 - 1 - 4 - 2 - 5"}, {"pts": "-6", "text": "4 - 1 - 3 - 2 - 5"}, {"pts": "6", "text": "1 - 3 - 2 - 5 - 4"}], "code": "X3B", "parapente": false, "question": "Classez les actions suivantes, n\u00e9cessaires pour ouvrir le parachute : ( 1= tirer sur la poign\u00e9e ) ( 2= jeter la voile ) ( 3= visualiser un espace libre ) ( 4= monter dans le trap\u00e8ze ) ( 5= surveiller l'ouverture )"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "se pendre apr\u00e8s la sangle du parachute"}, {"pts": "-6", "text": "se mettre en boule pour se prot\u00e9ger du choc"}, {"pts": "-6", "text": "garder si possible la barre de contr\u00f4le pouss\u00e9e a fond"}, {"pts": "6", "text": "saisir les montants de trap\u00e8ze et mettre les pieds sur la barre de contr\u00f4le"}], "code": "X4B", "parapente": false, "question": "En cas d'utilisation du parachute de secours, il faut apr\u00e8s l'ouverture"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "-6", "text": "d'allonger les distances de d\u00e9collage et d'atterrissage"}, {"pts": "-6", "text": "de raccourcir ces deux distances"}, {"pts": "6", "text": "d'allonger la distance d'atterrissage et de raccourcir celle de d\u00e9collage"}], "code": "X5V", "parapente": false, "question": "L'effet de sol a comme cons\u00e9quence"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "avant chaque d\u00e9collage"}, {"pts": "0", "text": "sur la zone de montage apr\u00e8s la pr\u00e9 vol"}, {"pts": "3", "text": "sur la zone de d\u00e9collage juste avant le d\u00e9collage"}], "code": "X6V", "parapente": false, "question": "Pour votre s\u00e9curit\u00e9, vous devez faire un essai d'accrochage"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "2", "text": "pour ne pas oublier de s'accrocher"}, {"pts": "2", "text": "pour \u00eatre sur du bon placement des sangles de r\u00e9glage"}, {"pts": "2", "text": "pour v\u00e9rifier le passage du harnais au-dessus de la barre de contr\u00f4le et \u00e9ventuellement des instruments"}], "code": "X7V", "parapente": false, "question": "Un essai d'accrochage juste avant le d\u00e9collage est n\u00e9cessaire"}, {"niveau": 0, "delta": true, "ans": [{"pts": "3", "text": "vous \u00e9loignez assez vite du relief"}, {"pts": "3", "text": "facilement courir dans la pente pour atteindre la vitesse de vol"}, {"pts": "-6", "text": "longer le relief longtemps pour prendre de la vitesse"}], "code": "X8V", "parapente": false, "question": "Le meilleur profil d'un terrain de d\u00e9collage est tel que vous pourrez"}, {"niveau": 1, "delta": true, "ans": [{"pts": "6", "text": "plus forte"}, {"pts": "-6", "text": "moins forte"}, {"pts": "-6", "text": "\u00e9gale"}, {"pts": "-6", "text": "variable selon le vent"}], "code": "X9B", "parapente": false, "question": "Pour une m\u00eame assiette, le d\u00e9collage sur une pente forte engendrera par rapport au d\u00e9collage sur une pente faible, une incidence"}], "ver": "1.0", "catFallback": {"H": ["E", "L", "U", "S", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "U": [["W", "X"], "E", "L", "S", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "R": ["L", "E", "U", "S", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "S": ["L", "E", "U", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "L": [["N", "R"], "E", "U", "S", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "E": [["G", "H"], "E", "U", "S", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "G": ["E", "L", "U", "S", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "X": ["U", "E", "L", "S", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "A": ["L", "E", "U", "S", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "N": ["L", "E", "U", "S", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]], "W": ["U", "E", "L", "S", "A", ["N", "R", "G", "H", "W", "X"]]}}